# 序章
1.马克思主义理论从狭义上说是
(A) 无产阶级争取自身解放和整个人类解放的学说体系
(B) 关于无产阶级斗争的性质、目的和解放条件的学说
(C) 马克思和恩格斯创立的基本理论、基本观点和基本方法构成的科学体系
(D) 关于资本主义转化为社会主义以及社会主义和共产主义发展的普遍规律的学说
答案：C 　知识点：学习和运用马克思主义
2.人类进人 21 世纪，英国广播公司（BBC）在全球范围内进行“千年思想家”网评，名列榜首的是
(A) 马克思       (B) 爱因斯坦           (C) 达尔文              (D) 牛顿
答案：A 　知识点：学习和运用马克思主义
3.马克思主义最崇高的社会理想
(A) 实现共产主义 (B) 消灭阶级、消灭国家 (C) 实现个人的绝对自由  (D) 实现人权 
答案：A 　知识点：学习和运用马克思主义
4.学习马克思主义基本原理的根本方法（ ）
(A) 认真学习马克思主义的著作 (B) 一切从实际出发 (C) 理论联系实际 (D) 实事求是 
答案：C 　知识点：学习和运用马克思主义
5.在 19 世纪三大工人运动中，集中反映工人政治要求的是
(A) 法国里昂工人起义          (B) 英国宪章运动
(C) 芝加哥工人起义            (D) 德国西里西亚纺织工人起义
答案：B 　知识点：马克思主义的产生
6.马克思主义产生的经济根源是
(A) 工业革命                               (B) 资本主义经济危机
(C) 资本主义社会生产力和生产关系的矛盾运动 (D) 阶级斗争
答案：C 　知识点：马克思主义的产生
7.马克思主义产生的阶级基础和实践基础
(A) 资本主义的剥削和压迫     (B) 无产阶级作为一支独立的政治力量登上了历史舞台
(C) 工人罢工和起义           (D) 工人运动得到了“农民的合唱”
答案：B 　知识点：马克思主义的产生
8.提出价值规律是“一只看不见的手”是
(A) 马克思(B) 亚当·斯密(C) 大卫·李嘉图(D) 威廉·配第
答案：B 　知识点：马克思主义的产生
9.马克思恩格斯进一步发展和完善了英国古典经济学理论是
(A) 辩证法(B) 历史观(C) 劳动价值论 (D) 剩余价值论
答案：C 　知识点：马克思主义的产生
10.马克思主义哲学批判地吸取的黑格尔哲学的“合理内核”是
(A) 唯物主义思想 (B) 辩证法思想(C) 可知论思想 (D) 决定论思想
答案：B 　知识点：马克思主义的产生
11.在第一次世界大战中成为东西方矛盾焦点和帝国主义政治体系最薄弱环节的国家是
（A）德国(B) 奥地利（C) 中国(D) 俄国
答案：D 　知识点：马克思主义的产生
12.马克思主义哲学的直接理论来源是
(A) 十九世纪初德国古典哲学              (B) 十七世纪英国唯物主义哲学
(C) 十八世纪法国唯物主义哲学             (D) 古希腊素朴唯物主义哲学
答案：A 　知识点：马克思主义的产生
13.马克思主义诞生的19 世纪 40 年代，资本主义的发展还没有经历
(A) 14 世纪末至15世纪初，资本主义生产关系在西欧封建社会内部孕育
(B) 18 世纪 60 年代至 19 世纪 30 年代末，资本主义工业革命推动资本主义社会生产力发展        (C) 经济危机              (D) 垄断资本主义 
答案：D 　知识点：马克思主义的产生
14.作为马克思主义产生阶级基础的19 世纪三大工人起义不包括
(A) 巴黎公社                           (B) 1831 年和 1834 法国里昂工人两次起义
(C) 1838 年在英国爆发的延续十余年的宪章运动 (D) 1844 年德国西里西亚纺织工人起义
答案：A 　知识点：马克思主义的产生
15.下列不属于马克思主义产生的直接理论渊源是
(A) 德国古典哲学                 (B) 英国古典政治经济学
(C) 法国英国的空想社会主义       (D) 法国启蒙思想
答案：D 　知识点：马克思主义的产生
16.德国古典哲学的代表性人物
(A) 卢森堡、黑格尔 (B) 黑格尔、费尔巴哈 (C) 费尔巴哈、卢森堡 (D) 笛卡尔、黑格尔
答案：B 　知识点：马克思主义的产生
17.资产阶级古典政治经济学的代表人物
(A) 亚当 · 斯密、大卫 · 李嘉图    (B) 大卫 · 李嘉图、西斯蒙 
(C) 马尔萨斯、西斯蒙                (D) 西斯蒙、亚当 · 斯密
答案：A 　知识点：马克思主义的产生
18.下列不是空想社会主义杰出代表的是
(A) 昂利 · 圣西门(B) 沙尔 · 傅立叶 (C) 罗伯特 · 欧文 (D) 亚当·斯密
答案：D 　知识点：马克思主义的产生
19.马克思主义理论从广义上说是
(A) 不仅指马克思恩格斯创立的基本理论、基本观点和学说的体系，也包括继承者对它的发展
(B) 无产阶级争取自身解放和整个人类解放的学说体系 
(C) 关于无产阶级斗争的性质、目的和解放条件的学说
(D) 马克思和恩格斯创立的基本理论、基本观点和基本方法构成的科学体系
答案：A 　知识点：马克思主义在实践中发展
20.作为中国共产党和社会主义事业指导思想的马克思主义是指
(A) 不仅指马克思恩格斯创立的基本理论、基本观点和学说的体系，也包括继承者对它的发展 
(B) 无产阶级争取自身解放和整个人类解放的学说体系 
(C) 关于无产阶级斗争的性质、目的和解放条件的学说 
(D) 列宁创立的基本理论、基本观点和基本方法构成的科学体系 
答案：A 　知识点：马克思主义在实践中发展
21.现代科技日新月异，并取得许多重大成果，这一切对马克思主义哲学的影响是
(A) 深化和拓展了马克思主义哲学宇宙观 (B) 使马克思主义哲学越来越不适应时代的要求 
(C) 证明马克思主义哲学是绝对真理   (D) 对马克思主义哲学基本原理作出了否证
答案：A 　知识点：马克思主义在实践中发展
22.“哲学把无产阶级当作自己的物质武器，同样，无产阶级把哲学当作自己的精神武器”，这个论断的含义是
(A) 马克思主义是无产阶级的世界观和方法论    (B) 哲学的存在方式是物质
(C) 无产阶级的存在方式是精神     (D) 无产阶级掌握哲学就由自为阶级转变为自在阶级
答案：A 　知识点：马克思主义理论本性与理论品质
23.下列不属于马克思主义理论体系的三个主要组成部分是 
(A) 马克思主义政治学               (B) 马克思主义政治经济学 
(C) 科学社会主义                   (D) 马克思主义哲学
答案：A 　知识点：马克思主义理论本性与理论品质
24.马克思恩格斯最重要的理论贡献是
(A) 辩证法和劳动价值论           (B) 劳动价值论和唯物史观 
(C) 唯物史观和辩证法             (D) 剩余价值学说和唯物史观
答案：D 　知识点：马克思主义理论本性与理论品质
25.马克思主义生命力的根源在于
(A) 以实践为基础的科学性与革命性的统一         (B) 与时俱进
(C) 科学性与阶级性的统一                       (D) 科学性
答案：A 　知识点：马克思主义理论本性与理论品质
26.无产阶级的科学世界观和方法论是
(A) 辩证唯物主义 (B) 历史唯物主义  (C) 辩证唯物主义和历史唯物主义 (D) 唯物主义 
答案：C 　知识点：马克思主义理论本性与理论品质
27.马克思主义理论最根本的本质属性是
(A) 科学性 (B) 革命性 (C) 实践性 (D) 与时俱进 
答案：A 　知识点：马克思主义理论本性与理论品质
28.马克思主义最重要的理论品质是
(A) 吐故纳新 (B) 科学严谨 (C) 博大精深 (D) 与时俱进 
答案：D 　知识点：马克思主义理论本性与理论品质
29. 马克思主义的根本特性是
(A) 阶级性、实践性(B) 实践性、客观性 (C) 客观性、人民性(D) 人民性、实践性
答案：A 　知识点：马克思主义理论本性与理论品质
# 第一章
1. 细胞学说、能量守恒和转化定律、生物进化论等，为马克思主义哲学的产生提供了
(A) 社会实践基础    (B) 阶级条件    (C) 思想理论来源   (D) 自然科学前提
答案：D 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
2.学习马克思主义哲学的根本目的在于
(A) 掌握各种理论知识             (B) 确立科学的世界观
(C) 掌握具体的工作方法           (D) 形成良好的人际关系
答案：B 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
3.“支配物理世界之运动的必然性，也支配着精神世界的运动，因而在这个世界中，一切都服从于注定的命运。”这种观点属于                   
(A) 唯意志论观点(B) 宿命论观点(C) 辩证法观点(D) 非决定论观点
答案：B 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
4.哲学是
(A) 科学的世界观和方法论           (B) 科学性和革命性相统一的世界观
(C) 理论化和系统化的世界观         (D) 辩证唯物主义和历史唯物主义
答案：C 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
5.现代西方哲学的两股主要思潮是
(A) 唯物主义和唯心主义           (B) 辩证法和形而上学
(C) 人本主义和科学主义           (D) 悲观主义和乐观主义
答案：C 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
6.古代朴素唯物主义把世界的本原归结为
(A) 客观存在的各种物体           (B) 宇宙中存在的一切现象
(C) 物质的具体形态和结构         (D) 某种具体的“原初物质”
答案：D 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
7.哲学基本问题是
(A) 物质和运动的关系问题         (B) 思维和存在的关系问题
(C) 社会和自然的关系问题         (D) 主体和客体的关系问题 
答案：B 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
8.马克思主义哲学的产生实现了哲学上的根本变革，这表明
(A) 马克思主义哲学已成为"科学之科学"     
(B) 马克思主义哲学穷尽了一切真理 
(C) 马克思哲学是哲学思想继续向前推进的新起点  
(D) 马克思主义哲学是哲学思想发展的顶峰 
答案：C 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
9.在哲学上，二元论的根本错误在于
(A) 否认世界的统一性                (B) 否认世界的可知性 
(C) 否认世界是普遍联系的            (D) 否认世界是运动发展的 
答案：A 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
10.唯心主义的两种基本形式是
(A) 形而上学唯心主义和辩证唯心主义   (B) 主观唯心主义和客观唯心主义
(C) 彻底的唯心主义和不彻底的唯心主义 (D) 自然观上的唯心主义和历史观上的唯心主义 
答案：B 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
11.把可直接感知的某种具体实物看作是世界的本原，这种观点属于
(A) 朴素唯物主义   (B) 形而上学唯物主义   (C) 辩证唯物主义  (D) 辩证唯物主义
答案：A 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
12.马克思主义认为，哲学是
(A) 科学的世界观和方法论        (B) 系统化理论化的世界观
(C) 人们自发形成的世界观        (D) 人们对人生目的意义的根本观点
答案：B 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
13. 唯物主义和唯心主义在世界统一性问题上的根本分歧是
(A) 肯定世界的统一性还是否认世界的统一性  (B) 认为世界统一于运动还是统一于静止
(C) 认为世界统一于主体还是统一于客体      (D) 认为世界统一于物质还是统一于精神
答案：D 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
14.对哲学基本问题第一个方面内容的不同回答是
(A) 划分唯物主义和唯心主义的标准  (B) 划分辩证法和形而上学的标准
(C) 划分可知论和不可知论的标准    (D) 划分辩证唯物主义和形而上学唯物主义的标准
答案：A 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
15.马克思主义哲学最显著的特征是
(A) 客观性(B) 实践性(C) 历史性(D) 社会性
答案：B 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
16.一切唯心主义都认为
(A) 世界的本原是精神(B) 世界是不可知的(C) 物是感觉的复合(D) 物是绝对精神的外化
答案：A 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
17.马克思主义哲学和具体科学的关系属于
(A) 内容和形式的关系(B)整体和部分的关系(C) 原因和结果的关系(D) 共性和个性的关系 
答案：D 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
18. 哲学的两个基本派别是
(A) 可知论与不可知论(B)唯物主义与唯心主义(C) 辩证法与形而上学(D) 一元论与二元论
答案：B 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
19.从研究对象上看，马克思主义哲学是
(A) 关于客观世界发展规律的科学           (B) 凌驾于一切科学之上的“科学之科学”
(C) 关于自然、社会和思维发展普遍规律的科学   (D) 关于人和人生问题的科学
答案：C 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
20.马克思主义哲学区别于一切旧哲学最显著的特点在于它具有
(A) 社会性(B) 民族性(C) 实践性(D) 时代性
答案：C 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
21.马克思主义哲学产生的直接理论来源是
(A) 古希腊罗马哲学(B) 德国古典哲学(C) 法国唯物主义(D) 英国唯物主义
答案：B 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
22.马克思主义哲学批判地继承的费尔巴哈哲学的“基本内核”是
(A) 辩证法思想(B) 唯物主义思想(C) 可知论思想(D) 决定论思想
答案：B 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
23.在哲学基本问题上，唯心主义的主要错误是
(A) 认为世界是不可认识的              (B) 主张物质和意识都是世界的本原
(C) 否认物质对意识的决定作用          (D) 抹煞意识对物质的能动作用
答案：C 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
24.在世界的统一性问题上，唯物主义和唯心主义的共同之处在于二者都认为
(A) 世界万物有一个共同的本原          (B) 世界万物的本原是主观精神
(C) 世界万物的本原是物质              (D) 世界万物的本原是客观精神
答案：A 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
25.马克思主义哲学批判地吸取的黑格尔哲学的“合理内核”是
(A) 唯物主义思想(B) 辩证法思想(C) 可知论思想(D) 决定论思想
答案：B 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
26.世界观是人们在实践中形成的
(A) 对于自然现象的基本观点           (B) 对于整个世界的根本观点
(C) 对于人生意义的独特见解           (D) 对于社会问题的具体看法
答案：B 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
27. 一切唯物主义都坚持
(A) 物质决定意识，意识具有能动性 (B) 物质是运动的，运动形式具有多样性
(C) 物质第一性，意识第二性       (D) 社会存在第一性．社会意识第二性
答案：C 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
28.认为原子是构成物质世界一切事物的最小单位，是堆砌宇宙大厦的“宇宙之砖”。这是一种
(A) 朴素唯物主义的物质观             (B) 庸俗唯物主义的物质观
(C) 辩证唯物主义的物质观             (D) 形而上学唯物主义的物质观
答案：D 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
29.哲学上的二元论的错误在于否认
(A) 世界的统一性                     (B)世界的运动变化
(C)物质和运动的不可分割性            (D)时间和空间的不可分割性
答案：A 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
30.划分唯物主义和唯心主义的唯一标准是
(A) 对思维和存在何者为第一性的不同回答(B) .对思维和存在有没有同一性的不同回答
(C) 对世界是否具有统一性的不同回答    (D) 对世界是否普遍联系的不同回答
答案：A 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
31.下列选项中，属于主观唯心主义观点的是
(A) 理在事先 (B) 世界是绝对精神的产物(C) 现实世界是理念世界的影子(D) 心外无物
答案：D 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
32.认为世界的本原是某一种或某几种具体物质形态的观点属于
(A)朴素唯物主义观点                  (B)形而上学唯物主义观点
(C)辩证唯物主义观点                  (D)庸俗唯物主义观点
答案：A 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
33.否认思维和存在有同一性的观点属于
(A) 主观唯心主义(B) 形而上学(C) 客观唯心主义(D) 不可知论
答案：D 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
34.下列选项中，属于客观唯心主义观点的是
(A) 世界是由两个本原构成的                 (B) 世界是由人的意识创造的
(C) 世界是由某种客观精神创造的             (D) 世界是本来就有的
答案：C 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
35.《坛经》中记载：“时有风吹幡动，一僧曰风动，一僧曰幡动，议论不已。慧能进曰：不是风动，不是幡动，仁者心动。”慧能的这种观点属于
(A) 主观唯心主义运动观             (B) 客观唯心主义运动观
(C) 形而上学运动观                 (D) 庸俗唯物主义运动观
答案：A 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
36.两条根本对立的认识路线是
(A) 可知论和不可知论                     (B) 经验论和唯理论
(C) 能动革命的反映论和直观被动的反映论   (D) 唯物主义反映论和唯心主义先验论
答案：D 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
37.两大哲学基本派别是
(A) 唯物主义和唯心主义(B)辩证法和形而上学(C) 可知论和不可知论(D)一元论和二元论
答案：A 知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
38.世界的统一性问题说的是世界万物是否
(A) 普遍联系 (B) 永恒发展(C) 有一个共同本原(D) 有共同发展规律
答案：C 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
39.我国明朝王守仁提出“心外无物”，这种观点属于
(A) 形而上学观点(B) 经验主义观点(C) 主观唯心主义观点(D) 客观唯心主义观点
答案：C 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
40.下列选项中不属于物质现象的是
(A) 生产力和生产关系(B) 民法和民事诉讼法(C) 地震和海啸 (D) 日食和月食
答案：B 　知识点：哲学、世界观与哲学基本问题
41.辩证法发展过程中经历的三种历史形态是
(A) 朴素辩证法、唯心辩证法、唯物辩证法(B) 唯物辩证法、社会辩证法、自然辩证法
(C) 唯心辩证法、系统辩证法、科学辩证法(D) 自然辩证法、历史辩证法、革命辩证法
答案：A 　知识点：唯物辩证法
42.形而上学唯物主义物质观的错误是
(A) 否认物质的客观性       (B) 否认物质的可知性
(C) 把自然科学的物质结构理论与哲学的物质范畴相混淆
(D) 把可直接感知的实物当作世界的本原
答案：C 　知识点：唯物辩证法
43.“两点论”和“重点论”统一的原理，要求我们在社会主义建设中
(A) 既要坚持以经济建设为中心，又要做好其他各项工作
(B) 既要坚持四项基本原则，又要实行改革开放
(C) 既要量力而行，又要积极进取
(D) 既要坚定信心，又要有克服困难的准备
答案：A 　知识点：唯物辩证法
44.“只见树木，不见森林”； “一叶障目，不见泰山”。这是一种
(A) 不可知论的观点 (B) 相对主义的观点(C) 庸俗唯物主义的观点 (D) 形而上学的观点 
答案：D 　知识点：唯物辩证法
45.唯物辩证法的实质与核心是
(A) 对立统一规律　(B) 普通联系规律 (C) 永恒发展规律(D) 否定之否定规律
答案：A 　知识点：唯物辩证法
46.“在对现存事物的肯定的理解中同时包含着对现存事物的否定的理解，即对现存事物的必然灭亡的理解。”这是一种
(A) 唯物辩证法的观点　(B) 相对主义的观点(C) 庸俗进化论的观点(D) 激变论的观点 
答案：A 　知识点：唯物辩证法
47.有人认为世界上各种生物物种是永恒不变的。这是一种
(A) 形而上学观点(B) 相对主义观点(C) 朴素唯物主义观点(D) 主观唯心主义观点
答案：A 　知识点：唯物辩证法
48.下列选项中，强调外部条件在事物发展中起重要作用的是
(A) 常在河边走，就是不湿鞋         (B) 威武不能屈，贫贱不能移
(C) 近朱者赤，近墨者黑             (D) 对症下药，量体裁衣
答案：C 　知识点：唯物辩证法
49.庄子提出：“是亦彼也，彼亦是也。”他只强调事物的联系，否认事物之间的区别。这是一种
(A) 唯心主义观点(B) 唯物主义观点(C) 相对主义观点(D) 形而上学观点
答案：C 　知识点：唯物辩证法
3726.“天不变，道亦不变”。这是一种
(A) 主观唯心主义观点(B) 朴素辩证法观点(C) 相对主义观点(D) 形而上学观点
答案：D 　知识点：唯物辩证法
50.唯物辩证法认为，发展的实质是
(A) 事物位置的改变(B) 事物数量的增减(C) 事物性质的变化(D) 新事物取代旧事物
答案：D 　知识点：唯物辩证法
51.唯物辩证法的总特征是
(A) 辩证否定的观点(B) 联系和发展的观点(C) 量度和质变的观点(D) 对立统一的观点
答案：B 　知识点：唯物辩证法
52.《诗经》上说：“高岸为谷，深谷为陵”。就是说，高的堤岸可以变为深谷，深谷也可以变成丘陵。这是一种
(A) 朴素辩证法观点(B) 客观唯心主义观点(C) 形而上学观点(D) 相对主义观点
答案：A 　知识点：唯物辩证法
53.区分新旧事物的标志在于，它
(A) 是不是在新时代产生的           (B) 是不是具有新的特点
(C) 是不是得到多数人的承认         (D) 是不是符合事物发展规律
答案：D 　知识点：唯物辩证法
54.“世界不是既成事物的集合体，而是过程的集合体”。这是一种
(A) 唯物辩证法观点(B) 相对主义观点(C) 形而上学观点(D) 主观唯心主义观点
答案：A 　知识点：唯物辩证法
55.下列变化中，属于发展的是
(A) 大雁由北方飞到南方             (B) 封建王朝的宫廷政变
(C) 春夏秋冬四季的交替             (D) 旧中国的覆灭和新中国的诞生
答案：D 　知识点：唯物辩证法
45.唯物辩证法有两个总特征，其中一个是普遍联系的观点，另—个是
(A) 对立统一的观点(B) 永恒发展的观点(C) 质量互变的观点(D) 辩证否定的观点
答案：B 　知识点：唯物辩证法
56.“任何事物的存在和发展都是有条件的，一切以时间、地点、条件为转移。”这是一种
(A) 唯条件论观点(B) 外因论观点(C) 形而上学不变论观点(D) 唯物辩证法观点
答案：D 　知识点：唯物辩证法
57.“因为未来的一切早就在宇宙诞生时便已完全确定了，所以，以后的各种情况都可以精确无误地推演出来。”这是一种
(A) 主观唯心主义观点               (B) 客观唯心主义观点
(C) 形而上学机械决定论观点         (D) 辩证唯物主义观点
答案：C 　知识点：唯物辩证法  
58.下列说法中，强调全面看问题的是
(A) 兼听则明，偏信则暗              (B) 千里之堤，溃于蚁穴
(C) 近朱者赤，近墨者黑              (D) 有无相生，难易相成
答案：A 　知识点：唯物辩证法
59.物质的唯一特性是
(A) 客观实在性(B) 运动变化性(C) 可知性(D) 广延性
答案：A 　知识点：物质范畴、马克思主义物质观
60.科学证明，人脑是
(A) 思维的源泉(B) 思维的产物(C) 思维的器官 (D) 思维的对象
答案：C 　知识点：物质范畴、马克思主义物质观
61.下列选项中不属于物质范畴的是
(A) 涨潮和退潮(B) 日蚀和月蚀(C) 生产力和生产关系　(D) 体育竞赛的程序和规则
答案：D 　知识点：物质范畴、马克思主义物质观
62.世界的统一性在于它的
(A) 物质性(B) 存在性(C) 可知性(D) 运动性
答案：A 　知识点：物质范畴、马克思主义物质观
63.马克思主义哲学的物质观与自然科学物质结构理论的关系属于
(A)高级和低级的关系(B)一般和个别的关系(C)整体和部分的关系(D)简单和复杂的关系
答案：B 　知识点：物质范畴、马克思主义物质观
64.下列各项正确反映物质和运动关系的是
(A) 运动是内容，物质是其形式    (B) 运动是现象，物质是其本质
(C) 运动是暂时的，物质是永恒的  (D) 运动是物质的固有属性，物质是运动的主体
答案：D 　知识点：物质与运动、时间、空间
65.唯心主义运动观的根本错误在于
(A) 否认物质的运动的                 (B) 否认运动是绝对的 
(C) 否认静止是运动的特殊状态         (D) 否认运动是物质的运动
答案：D 　知识点：物质与运动、时间、空间
66.相对静止是指
(A) 事物绝对不动(B) 事物永恒不变(C) 事物运动的特殊状态(D)事物运动的普遍状态 
答案：C 　知识点：物质与运动、时间、空间
67.时间和空间是
(A)物质的唯一特性(B)物质的根本属性(C)物质运动的存在方式(D)物质运动的根本原因
答案：C 　知识点：物质与运动、时间、空间
68.辩证唯物主义认为，时间是指
(A)物质运动的广延性(B)物质运动的规律性(C)物质运动的永恒性(D)物质运动的持续性
答案：D 　知识点：物质与运动、时间、空间
69.时间和空间是
(A) 整理认识材料的工具              (B) 物质的根本属性
(C) 物质运动的存在方式              (D) 感性直观的先天形式
答案：C 　知识点：物质与运动、时间、空间
70.运动和静止的关系属于
(A) 内容和形式的关系(B)本质和现象的关系(C)原因和结果的关系(D) 绝对和相对的关系
答案：D 　知识点：物质与运动、时间、空间
71.设想没有运动的物质的观点属于
(A) 朴素唯物主义观点(B) 唯心主义观点(C) 形而上学观点(D) 庸俗进化论观点
答案：C 　知识点：物质与运动、时间、空间
72.空间是
(A)物质运动的规律性(B)物质运动的持续性(C)物质运动的广延性(D)物质运动的顺序性
答案：C 　知识点：物质与运动、时间、空间
73.辩证唯物主义所说的静止，是指运动的
(A) 必要准备(B) 外在表现(C) 一种特殊状态(D) 一种必然结果
答案：C 　知识点：物质与运动、时间、空间
74.“机不可失，时不再来”。这句话强调的是时间的
(A) 客观性(B) 无限性(C) 方向性(D) 一维性
答案：D 　知识点：物质与运动、时间、空间
75.辩证唯物主义认为，时间和空间是
(A)物质运动的存在方式(B)感性直观的先天形式(C)运动着的物质本身(D)独立的运动主体
答案：A 　知识点：物质与运动、时间、空间
76.时间的特点是
(A) 间断性(B) 不可逆性(C) 广延性(D) 伸张性	
答案：B 　知识点：物质与运动、时间、空间
77.在物质和运动的关系问题上，形而上学的错误是
(A)设想无物质的运动(B)设想无运动的物质(C 否认运动的绝对性(D)否认静止的相对性
答案：B 　知识点：物质与运动、时间、空间
78.下列各项正确说明物质和运动关系的是
(A) 物质是运动的本质，运动是物质的现象      (B) 物质是永恒的，运动是暂时的
(C) 物质是运动的主体，运动是物质的根本属性  (D) 物质是客观的，运动是主观的
答案：C 　知识点：物质与运动、时间、空间
79.科学活动不同于物质生产活动，它的生命力在于
(A) 在实践的基础上不断创新     (B) 认真学习前人创造的知识
(C) 善于借鉴他人的研究成果　   (D) 科学家之间合理的分工协作
答案：A 　知识点：意识、物质与意识
80.我国著名的冻土专家，为青藏铁路建设做出重大贡献的张鲁新说：“我站着，就是路标；我躺着，便是路基。一定要把青藏铁路修到拉萨去，实现几代冻土科学工作者的思想。”这说明
(A) 人们充分发挥了主动能动性，就能战胜任何困难
(B) 认识世界和改造世界，需要充分发挥主观能动性
(C) 人们充分发挥了主观能动性，规律是可以改变的
(D) 发挥人的主观能动性必须以尊重客观规律为前提
答案：B 　知识点：意识、物质与意识
81.从动物心理发展为人类意识，起决定作用的是
(A) 社会性劳动(B) 直立行走(C) 人脑的形成(D) 语言的产生
答案：A 　知识点：意识、物质与意识
82.“观念的东西不外是移入人的头脑并在人的头脑中改造过的物质的东西而已”。这表明
(A) 人脑是意识的器官和源泉            (B) 意识是客观存在的主观映象
(C) 观念和物质没有本质区别            (D) 意识是人脑产生的特殊物质
答案：B 　知识点：意识、物质与意识
83.下列选项中，正确表述人脑与意识关系的是
(A)意识是人脑的分泌物(B)意识是人脑的机能(C)意识是人脑自生的(D)人脑是意识的源泉
答案：B 　知识点：意识、物质与意识
84.人们正确发挥意识能动作用的根本途径是
(A) 参加社会实践(B) 掌握科学理论(C) 依靠广大群众(D) 认识客观规律
答案：A 　知识点：意识、物质与意识
85.任何意识都是人脑对客观世界的
(A) 主观反映(B) 歪曲反映(C) 虚幻反映(D) 正确反映
答案：A 　知识点：意识、物质与意识
87.从本质上说，意识是
(A)绝对精神的表现(B)人脑的主观创造(C)人脑对客观世界的反映(D)人脑分泌的特殊物质
答案：C 　知识点：意识、物质与意识
88.在意识的本质问题上，庸俗唯物主义的错误在于
(A) 否认意识的能动作用            (B) 否认意识的历史继承性
(C) 认为意识是人脑的分泌物        (D) 认为意识是静止不变的
答案：C 　知识点：意识、物质与意识
89.我国著名科学家王选经过刻苦研究，认识不断深化，研制成功了汉字激光照排系统，使汉字印刷业告别了铅与火，进入光和电的时代。王选的发明，从哲学上看，说明人的认识具有
(A) 摹写性(B) 创造性(C) 反复性(D) 无限性
答案：B 　知识点：意识、物质与意识
90.人类意识产生的决定性因素是
(A) 环境的变化 (B) 高等动物的产生(C) 生物的进化(D) 社会性劳动
答案：D 　知识点：意识、物质与意识
91.从动物心理发展到人的意识起决定性作用的是
(A) 手脚分工 (B) 语言产生(C) 生产劳动 (D) 社会交往
答案：C 　知识点：意识、物质与意识
92.之所以强调理论创新的重要性，是因为
(A) 理论创新对中国的发展具有决定作用
(B) 实践基础上的理论创新是社会发展和变革的先导
(C) 党的思想理论能对中国特色社会主义事业起决定作用 
(D) 理论是行动的先导，没有理论就没有客观条件和客观规律的制约
答案：B 　知识点：意识、物质与意识
93.意识是人脑的机能，是说
(A) 意识是人脑自生的                (B) 意识是人脑的一种分泌物
(C) 人脑是产生意识的源泉            (D) 人脑是产生意识的物质器官
答案：D 　知识点：意识、物质与意识
94.瑞士昆虫学家保罗•米勒发明的杀虫农药DDT，因其药效稳定，一度在世界各国大量生产、使用，因此米勒于1948年获诺贝尔奖。但后来在使用DDT的实践中发现它会造成严重的环境污染，又被绝大多数国家禁止生产和使用。从哲学上看，这件事说明
(A) 人们的认识是不断由片面走向全面的过程
(B) 人们的认识是由感性认识上升到理性认识的过程
(C) 人们的认识是摹写性与创造性的统一
(D) 人们的认识对实践具有决定作用
答案：A 　知识点：意识、物质与意识
95.中国古代哲学家荀子说：“天行有常，不为尧存，不为桀亡。”这句话体现的哲学道理是
(A) 物质运动规律具有普遍性     (B) 物质运动规律具有重复性
(C) 物质运动规律具有稳定性     (D) 物质运动规律具有客观性
答案：D 　知识点：规律及其客观性
96.正确发挥意识能动作用的最基本的前提是
(A) 个人积极性的充分调动   (B) 集体智慧的充分发挥 
(C) 对客观规律的正确反映   (D) 对保守思想的彻底克服 
答案：C 　知识点：规律及其客观性
97.2006年夏天，重庆市渝西地区遭遇了百年一遇的特大旱情和高温。为防止旱情的加剧，万州区人工防雹增雨指挥部时刻保持临战状态，维护好设备，以便抓住一切可以作业的时机“向天要雨”。抓住时机“向天要雨”说明
(A) 人的主观能动性是巨大的     (B) 认识事物的规律是人的主观能动性的重要表现
(C) 人的主观能动性的发挥受客观条件制约(D) 人们能认识和利用规律，为人类造福
答案：D 　知识点：规律及其客观性
98.有的哲学家认为，世界上的一切现象都是有原因的，因而一切都是必然的，偶然性是不存在的。这是一种
(A) 庸俗唯物主义观点                    (B) 唯心主义非决定论观点 
(C) 形而上学的机械决定论观点            (D) 辩证唯物主义决定论观点
答案：C 　知识点：规律及其客观性
99.正确发挥意识能动作用的前提是
(A) 人们积极性的充分调动           (B) 集体智慧的充分发
(C) 对客观规律的正确反映           (D) 对政治思想工作的加强 
答案：C 　知识点：规律及其客观性
101.在人与客观规律的关系问题上，人的主观能动性表现在
(A) 人可以创造客观规律               (B) 人可以改变客观规律
(C) 人可以认识和利用客观规律         (D) 人可以消灭客观规律
答案：C 　知识点：规律及其客观性
102.马克思恩格斯认为，人类社会的发展（ ）的发展，具有自己客观的规律，揭示这些规律，就能为正确理解过去、把握现在和展望未来提供向导。
(A) 像物理界(B) 像生物进化(C) 像自然界(D) 不同于自然界 
答案：C 　知识点：规律及其客观性
103.历史唯物主义认为，全部社会生活在本质上是
(A) 运动的(B) 发展的(C) 实践的（D) 矛盾的
答案：C 　知识点：社会生活本质上是实践的
104.人与动物最根本的区别在于
(A)是否具有思想意识              (B)是否具有情感意志
(C)是否具有血缘关系              (D)是否能制造和使用劳动工具
答案：D 　知识点：社会生活本质上是实践的
105.由于塑料袋产生的垃圾对地球污染日益严重，各国都在积极采取对策。一方面呼吁人们“远离塑料袋”、“拒用塑料袋”，另一方面是依靠科技进步、努力探索用回收利用和降解相结合的办法去解决。这反映了
(A) 实践不断为人们提供新的课题，促使人们去解决
(B) 认识是在变革社会的实践中发生的
(C) 认识的最终目的是把理性认识应用于实践
(D) 实践的发展不断提供新的认识工具和技术手段
答案：A 　知识点：社会生活本质上是实践的
106.历史唯物主义认为，全部社会生活在本质上是
(A) 运动的(B) 发展的(C) 实践的(D) 矛盾的
答案：C 　知识点：社会生活本质上是实践的
107.人与动物最根本的区别在于
(A) 是否具有思想意识          (B) 是否具有情感意志
(C) 是否具有血缘关系          (D) 是否能制造和使用劳动工具
答案：D 　知识点：社会生活本质上是实践的
108.在人类多种多样的实践活动中，最基本的、决定其他一切实践活动的是
(A) 日常消费生活实践　(B) 处理社会关系的实践(C) 科学实验(D) 生产实践
答案：D 　知识点：实践及其基本特征、形式

2.中医有药食同源之说,有些食物既可以食用,又可以药用,如薄荷既可以凉拌、泡茶、泡酒,也可以消炎镇痛；绿豆汤是美味食品又可以清热解毒消暑,某些食物能药食两用,是因为()
(A).这些食物与主体需要之间的联系具有多样性
(B).遍过实践在药物和食物之间建立起自在事物的联系
(C).药物和食物都具有满足主体需要的属性和功能
(D).这些食物的属性和功能是不确定的、多变的
答案：A

3.2017年10月14日,第一家无人餐厅在杭州开业。没有一个点菜员。没有收银员员。没有钱包，全程智能点餐,刷脸支付,吃完就走。“未来智能餐厅”其背后是物联网、人脸识别等新技术给传统行业带来的变革,这说明（）
(A).联系是是普遍的,事物之间部是相互联系的
(B),联系是客观的,人可以根据需要创造联系
(C).联系是固有的,要抓住事物表面相似之处
(D),联系是多样的,要以时间,地点、条件为转移
答案：A

109.唯物辩证法认为，发展的实质是
(A) 事物数量的增加               (B) 事物的一切变化
(C) 事物根本性质的变化           (D) 新事物的产生和旧事物的灭亡 
答案：D 　知识点：永恒发展

110.唯物辩证法认为，发展是
(A) 事物永不停息的运动变化           (B) 事物从过去到现在再到将来的变化
(C) 事物由低级到高级的运动变化       (D) 事物由小到大、由少到多的变化
答案：C 　知识点：永恒发展
111.对立统一规律揭示了
(A) 事物发展的动力和源泉            (B) 事物发展的状态和形式
(C) 事物发展的方向和道路            (D) 事物发展的两种趋向
答案：A 　知识点：对立统一规律
113.一些封建迷信的东西以“科学预测学”的形式招摇过市。这属于
(A) 内容决定形式的表现            (B) 形式对内容有反作用的表现
(C) 新内容采用旧形式的表现        (D) 旧内容采用新形式的表现
答案：D 　知识点：唯物辩证法的基本范畴
114.矛盾的两个基本属性是
(A) 普遍性和特殊性(B) 斗争性和同一性(C) 绝对性和相对性(D) 变动性和稳定性
答案：B 　知识点：对立统一规律
115.矛盾具有两个基本属性，其中一个是斗争性，另一个是
(A) 同一性(B) 普遍性(C) 绝对性(D) 客观性
答案：A 　知识点：对立统一规律
116.下列选项中，体现矛盾双方相互转化这一哲学道理的是
(A) 乐极生悲，苦尽甘来           (B) 月晕而风，础润而雨
(C) 千里之行，始于足下           (D) 野火烧不尽，春风吹又生
答案：A 　知识点：对立统一规律
117.下列选项中，包含矛盾双方在一定条件下相互转化思想的是
(A) 祸兮福所倚，福兮祸所伏        (B) 知彼知己，百战不殆
(C) 城门失火，殃及池鱼            (D) 月晕而风，础润而雨
答案：A 　知识点：对立统一规律
118.“居安思危”这名话体现的哲学道理是
(A) 矛盾双方在一定条件下可以相互转化
(B) 矛盾双方在一定条件下不可以相互转化
(C) 内因和外因相结合推动事物发矛盾双方在一定条件下可以相互转化展
(D) 事物发展是量变和质变的统一
答案：A 　知识点：对立统一规律
119.有人提出，只能说白马是白马，不能说白马是马，因为马还包括黑马、红马、黄马等。这种观点的错误在于割裂了事物的
(A)个性和共性的联系(B)整体和部分的联系(C)本质和现象的联系(D)内容和形式的联系
答案：A 　知识点：对立统一规律
120.芹菜、韮菜、白菜、菠菜等与蔬菜的关系属于
(A)个别与一般的关系(B)偶然与必然的关系(C)现象与本质的关系(D)形式与内容的关系
答案：A 　知识点：对立统一规律
122.在实际工作中，要注意掌握分寸，防止“过”或“不及”，这在哲学上属于
(A) 抓事物的主要矛盾 (B) 确定事物的质(C) 认识事物的量(D) 把握事物的度
答案：D 　知识点：质量互变规律
123.区别量变与质变的根本标志是
(A) 事物变化持续时间的长短            (B) 事物量的变化是否超出度的范围 
(C) 事物的质变是否引起了新的量变      (D) 事物的变化是不顺利和显著
答案：B 　知识点：质量互变规律
124.在生活和工作中，凡事都要掌握分寸，坚持适度原则，防止“过”和“不及”。这在哲学上符合
(A) 内容和形式相互作用的原理         (B) 量和质相统一的原理 
(C) 理论和实践相统一的原理           (D) 内因和外因相结合的原理 
答案：B 　知识点：质量互变规律
125.在唯物辩证法的科学体系中，揭示事物发展状态和形式的规律是
(A) 否定之否定规律(B) 对立统一规律(C) 质量互变规律(D) 内容决定形式的规律
答案：C 　知识点：质量互变规律
126.下列选项中，体现坚持适度原则的是
(A) 掌握火候，适可而止        (B) 知彼知己，百战不殆
(C) 兼听则明，偏信则暗        (D) 城门失火，殃及池鱼
答案：A 　知识点：质量互变规律
127.古语说：“长堤溃蚁穴，君子慎其微。”面对消极腐败的东西，我们一定要提高警 惕，防微杜渐，避免出现类似蚁穴溃堤的现象。从哲学上看，这是因为 
(A) 量变积累到一定程度会引起质变          (B) 外因通过内因而起作用
(C) 矛盾双方在一定条件下相互转化          (D) 原因的作用会引起结果
答案：A 　知识点：质量互变规律
128.下列选项中，体现量变引起质变哲学道理的是
(A) 世上无难事，只怕有心人       (B) 祸兮福所倚，福兮祸所伏
(C) 千里之堤，溃于蚁穴           (D) 月晕而风，础润而雨
答案：C 　知识点：质量互变规律
129.区分量变和质变的根本标志在于
(A) 事物的变化是否迅速               (B) 事物的变化是否明显
(C) 事物的变化是否超出度的范围       (D) 事物的属性是否发生了变化
答案：C 　知识点：质量互变规律
130.人们常说："前途是光明的，道路是曲折的"。这句话体现的最主要的辩证法原理是
(A) 世界永恒发展的原理       (B) 事物普遍联系的原理
(C) 否定之否定规律           (D) 质量互变规律 
答案：C 　知识点：否定之否定规律
131.否定之否定规律是在自然、社会和人类思维领域普遍起作用的规律，它在
(A) 事物完成一个发展周期后表现出来 (B) 事物经过一次辩证的否定后表现出来 
(C) 事物发展的任何阶段上都表现出来 (D) 事物经过量变向质变转化后表现出来
答案：A 　知识点：否定之否定规律
132.否定之否定规律是在
(A) 事物发展经过一次辩证否定后表现出来的
(B) 事物由可能性变为现实性的过程中表现出来的
(C) 事物经过量变向质变的转化后表现出来的
(D) 事物发展经过两次否定表现出来的
答案：D 　知识点：否定之否定规律
133.在唯物辩证法的科学体系中，揭示事物发展道路和趋势的规律是
(A) 质量互变规律(B) 对立统一规律(C) 否定之否定规律(D) 本质决定现象规律
答案：C 　知识点：否定之否定规律
134.在唯物辩证法的科学体系中，否定之否定规律揭示了
(A) 事物发展的动力和源泉     (B) 事物发展的状态和形式
(C) 事物发展的趋势和道路     (D) 事物发展的顺序和形式
答案：C 　知识点：否定之否定规律
135.否认事物的发展是前进性和曲折性的统一，会导致两种错误，一种是直线论，另一种是
(A) 激变论(B) 循环论(C) 庸俗进化论(D) 庸俗唯物论
答案：B 　知识点：否定之否定规律
136.建设社会主义先进文化，对传统文化必须批判地继承。这种态度依据的哲学道理是
(A) 辩证的否定的原理               (B) 新事物必然战胜旧事物的原理
(C) 世界是过程集合体的原理         (D) 量变是质变的必要准备的原理
答案：A 　知识点：否定之否定规律
137.下列选项中，比喻新事物必然取代旧事物的是
(A) 夕阳无限好，只是近黄昏         (B) 欲穷千里目，更上一层楼
(C) 沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春 (D) 黄河之水天上来，奔流到海不复回
答案：C 　知识点：否定之否定规律
138.有人提出“偶然性是科学的敌人”，认为科学研究应只研究必然性，不研究偶然性。从哲学上看，这是一种
(A) 辩证唯物主义观点           (B) 形而上学机械决定论观点
(C) 主观唯心主义观点           (D) 庸俗进化论观点
答案：B 　知识点：唯物辩证法的基本范畴
139.建设中国社会主义先进文化，必须批判地继承中国传统文化，取其精华，去其糟粕。这样做依据的哲学原理是
(A) 内因与外因关系的原理                (B) 共性与个性关系的原理
(C) 两点论与重点论统一的原理            (D) 辩证否定的原理
答案：D 　知识点：否定之否定规律
140.在内容和形式的矛盾运动中
(A) 内容是相对稳定的，形式是活跃易变的  (B) 内容是活跃易变的，形式是相对稳定的
(C) 内容和形式都处在不停的显著变动状态  (D) 内容的变化总是落后于形式的变化
答案：B 　知识点：唯物辩证法的基本范畴
141.假象是指
(A) 正面地、直接地表现本质的现象    (B) 不存在于客观事物之中的现象
(C) 从反面歪曲地表现本质的现象      (D) 和本质没有同一性的现象
答案：C 　知识点：唯物辩证法的基本范畴
142.在现实中还没有充分的根据，也不具有必要的条件，在目前不能实现的可能性，属于
(A) 较差的可能性(B) 微小的可能性(C) 现实的可能性(D) 抽象的可能性
答案：D 　知识点：唯物辩证法的基本范畴
143.私人购车的增多，带动了中国汽车制造业、钢铁工业、石油工业、修车业、洗车业等的发展，增加了就业岗位。从因果关系来看，这属于
(A) 一果多因(B) 一因多果(C) 同因异果(D) 同果异因 
答案：B 　知识点：唯物辩证法的基本范畴
144.有人认为，地球上产生生命是纯粹偶然的，没有任何必然性，就像一个人偶然得到一笔巨款成为百万富翁一样。从哲学上看，这是一种
(A) 宿命论观点(B) 非决定论观点(C) 庸俗唯物主义观点　(D) 庸俗进化论观点
答案：B 　知识点：唯物辩证法的基本范畴
145.“听其言，观其行，知其心”这句话说的是
(A) 现象未必反映本质                      (B) 人的表和里总是一致的
(C) 所有的现象都是如实反映本质的          (D) 透过现象认识事物的本质
答案：D 　知识点：唯物辩证法的基本范畴
146.下列选项中，属于内容与形式关系的是
(A) 世界观与方法论的关系        (B) 哲学与具体科学的关系
(C) 实践与理论的关系            (D) 国体与政体的关系
答案：D 　知识点：唯物辩证法的基本范畴
147.一些地方的人们掠夺性地滥挖草原上的甘草、发菜，过度放牧，获得一定经济利益，然而却破坏了草原植被，造成土地荒漠化，一遇大风，沙尘暴铺天盖地而至，给人们带来巨大灾难。这些人们
(A) 只看到事物的客观性，没有看到人们的主观能动性
(B) 只看到物与物的联系，没有看到人与人的联系
(C) 只看到眼前的直接联系，没有看到长远的间接联系
(D) 只看到事物的绝对运动，没有看到事物的相对静止
答案：C 　知识点：唯物辩证法的基本范畴
148.现象和本质的区别在于
(A) 现象是客观的，本质是主观的      (B) 现象是相对的，本质是绝对的
(C) 现象是可以认识的，本质是不可认识的
(D) 现象是事物的外部联系，本质是事物的内在联系
答案：D 　知识点：唯物辩证法的基本范畴
149.由于党中央、国务院对载人航天事业的坚强领导，广大航天科技人员的刻苦研究、反复实验，指挥人员的精心组织和正确指挥，全国人民的大力支持，“神舟7号”载人飞船于2005年10月11日至17日成功发射和返回。从因果关系上看，这属于
(A) 多果一因(B) 同因异果(C) 一果多因 (D) 同果异因
答案：C 　知识点：唯物辩证法的基本范畴
150.人类对森林过度的砍伐，对草原和湿地的破坏，工业和汽车排放大量的CO2，使我国喜马拉雅山的冰峰不断消融。从因果关系来看，这属于
(A) 一因多果 (B) 同因异果(C) 同果异因 (D) 一果多因
答案：D 　知识点：唯物辩证法的基本范畴
# 第二章
1.主体与客体相互作用的过程不包括以下环节
(A) 确定实践目的和实践方案 
(B) 通过一定的实践手段把实践方案变成实际的实践活动 
(C) 通过反馈和调节，使实践目的、手段和结果按一定方向运行 
(D) 通过改造主观世界而支配客观世界的运行
答案：D 　知识点：实践与认识；认识论
2.马克思主义认识论的首要的基本观点是
(A) 客观实在性的观点 (B) 主体性的观点 (C) 反映的观点 (D) 实践的观点 
答案：D 　知识点：实践与认识；认识论
3.辩证唯物主义认识论第一的和基本的观点是
(A) 唯物主义的观点 (B) 实践的观点 (C) 矛盾的观点 (D) 普遍联系的观点
答案：B 　知识点：实践与认识；认识论
4.实践高于理论是因为实践具有
(A) 普遍有用性的优点             (B) 直接现实性的优点　 
(C) 主观能动性的优点             (D) 相对性和绝对性相统一的优点
答案：B 　知识点：实践与认识；认识论
5.实践高于理论的认识是因为实践具有
(A)普遍有用性的特点 (B) 相对性的特点 (C) 绝对性的特点 (D) 直接现实性的特点
答案：D 　知识点：实践与认识；认识论
6.列宁提出的：“从物到感觉和思想”与“从思想和感觉到物”是
(A) 唯物主义认识论与唯心主义认识论的对立 (B) 经验论与唯理论的对立 
(C) 反映论与先验论的对立                 (D) 可知论与不可知论的对立
答案：A 　知识点：实践与认识；认识论
7.“从物到感觉和思想”与“从思想和感觉到物”的对立，属于
(A) 辩证法和形而上学的对立            (B) 唯物主义反映论和唯心主义先验论的对立 
(C) 主观唯心主义和客观唯心主义的对立  (D) 能动的反映论和被动的反映论的对立
答案：B 　知识点：实践与认识；认识论
8.两条根本对立的认识路线是
(A) 可知论与不可知论               (B) 唯物辩证法与形而上学 
(C) 唯物主义反映论与唯心主义先验论 (D) 能动革命的反映论与直观被动的反映论
答案：C 　知识点：实践与认识；认识论
9.唯心主义的认识论根源是
(A)否认意识的能动性              (B)夸大意识的能动性
(C)夸大物质的决定作用            (D)承认物质的决定作用
答案：B 　知识点：实践与认识；认识论
10.实践有力地驳斥了不可知论，因为它能够把
(A) 真理变成现实                     (B) 谬误转化为真理 
(C) 人的认识能力无限提高             (D) 人的认识器官无限延长
答案：A 　知识点：实践与认识；认识论
11.实践之所以是驳斥不可知论的最有力的论据,是因为
(A)实践本身是社会物质活动                    (B) 坚持实践的观点就是坚持唯物论 
(C)实践的成功证明我们对客观事物的认识是正确的(D) 世界上不存在永远不能认识的事物
答案：C 　知识点：实践与认识；认识论
12.马克思主义认为，从实践的活动机制看，实践是（ ）
 (A) 主体与客体通过中介相互作用的过程 (B) 道德行为和政治活动 
 (C) 科学实验                         (D) 生活、行为、现实、实事等感性活动 
答案：A 　知识点：实践与认识；认识论
13.马克思主义认识论所说的实践是指
(A)人们的一切活动             (B)人们的日常生活活动
(C)人们的纯精神活动           (D)主体改造和探索客体的活动
答案：D 　知识点：实践与认识；认识论
14.实践的主体是
(A) 绝对精神 (B) 具有思维能力、从事社会实践和认识活动的人(C)人 (D) 人的意识 
答案：B 　知识点：实践与认识；认识论
15.实践的客体是
(A) 绝对精神的对象化              (B) 客观物质世界 
(C) 人的意识的创造物              (D) 进人主体的认识和实践范围的客观事物 
答案：D 　知识点：实践与认识；认识论
16.认识是主体对客体的反映。客体是
(A)观念本身(B)人的意识的创造物(C)自然界的存在物(D)实践和认识活动所指向的对象
答案：D 　知识点：实践与认识；认识论
17.下列各项中，正确表述认识客体的含义的是
(A) 认识的客体是主体创造出来的对象     (B) 认识的客体是外部自然界 
(C) 认识的客体是主体实践和认识的对象   (D) 认识的客体是客观存在的事物
答案：C 　知识点：实践与认识；认识论
18.认识的客体是
(A) 人的实践和认识的对象       (B) 人的主观自由创造物 
(C) 整个客观物质世界           (D) 现代科学知识尚未达到的领域
答案：A 　知识点：实践与认识；认识论
19.马克思主义从主体与客体、主观与客观的关系中规定实践的科学含义，是 
(A) 把实践归结为纯主观的、纯精神的活动 
(B) 把实践看成个人的生活实践或犹太人的利己主义活动 
(C) 认为实践是主体能动地改造和探索客体的社会性的客观物质活动　 
(D) 把实践看成人为应付环境所采取的生物性的活动
答案：C 　知识点：实践与认识；认识论
20.马克思主义实践观是从
(A) 主观性中把握人的活动的       (B) 客观性中把握人的活动的 
(C) 生物性中把握人的活动的       (D) 主观与客观的关系中把握人的活动的
答案：D 　知识点：实践与认识；认识论
21.下列命题中，正确阐述了实践含义的是
(A) 实践是个人的日常生活活动         (B) 实践是主观创造客观的活动 
(C) 实践是主体改造客体的活动         (D) 实践是主体应付环境的活动
答案：C 　知识点：实践与认识；认识论
22.认识的主体和客体之间最基本的关系是
(A) 改造和被改造的实践关系      (B) 反映与被反映的认识关系 
(C) 满足和被满足的价值关系      (D) 相互依存和相互作用的关系
答案：A 　知识点：实践与认识；认识论
23.主体与客体相互作用的过程不包括以下环节
(A) 确定实践目的和实践方案   (B) 通过一定的实践手段把实践方案变成实际的实践活动 
(C) 通过反馈和调节，使实践目的、手段和结果按一定方向运行 
(D) 通过改造主观世界而支配客观世界的运行
答案：D 　知识点：实践与认识；认识论
24.旧唯物主义认识论把认识看成
(A) 人们纯思维的理性活动         (B) 不断反复、无限发展的认识过程　
(C) 主体对客体的能动反映         (D) 照镜子似的、直观被动的反映
答案：D 　知识点：认识运动：从认识到实践
25.认识是主体对客体的能动反映,这是
(A) 形而上学唯物主义认识论的观点 (B) 唯心主义认识论的观点 
(C) 马克思主义认识论的观点       (D) 可知论的认识论观点
答案：C 　知识点：实践与认识；认识论
26.驳倒不可知论的关键在于
(A) 指出人们可以通过感觉反映世界   (B) 把科学的实践观引人认识论 
(C) 指出事物的本质和现象是同一的   (D) 指出感性认识和理性认识的辩证关系
答案：B 　知识点：实践与认识；认识论
27.在认识中坚持反映论的原则
(A) 唯心主义的观点               (B) 是机械唯物主义的观点 
(C) 一切唯物主义的观点           (D) 是辩证唯物主义的观点
答案：C 　知识点：实践与认识；认识论
28.在马克思主义哲学产生以前，不存在
(A) 唯物主义和唯心主义的斗争      (B) 唯物史观和唯心史观的斗争
(C) 辩证法和形而上学的斗争        (D) 可知论和不可知论的斗争
答案：B 　知识点：实践与认识；认识论
29.辩证唯物主义认识论同旧唯物主义认识论有两点根本区别，其中一点是辩证唯物主义认识论强调认识是充满矛盾的辩证发展过程，另一点是它强调
(A) 认识开始于感性经验                (B) 世界是可以认识的 
(C) 认识是主体对客体的反映            (D) 实践是认识的基础
答案：D 　知识点：实践与认识；认识论
30.反映的创造性体现着
(A) 主体的被动性 (B) 客体的被动性 (C) 主体的能动性 (D) 客体的能动性
答案：C 　知识点：实践与认识；认识论
31.唯物主义认识论与唯心主义认识论的根本区别在于( ).
(A) 前者是直观反映论,后者是能动反映论 (B) 前者坚持可知论,后者坚持不可知论 
(C) 前者坚持从物到思想和感觉的认识路线,后者坚持从思想和感觉到物的认识路线 
(D) 前者是经验主义,后者是教条主义
答案：C 　知识点：实践与认识；认识论
32.把科学的实践观第一次引入认识论是
(A)费尔巴哈哲学的功绩             (B)黑格尔哲学的功绩
(C)马克思主义哲学的功绩           (D)康德哲学的功绩
答案：C 　知识点：实践与认识；认识论
33.马克思主义认识论认为,能动的反映是
(A) 摹写和创造的统一           (B) 可知论与不可知论的统一 
(C) 物质性与精神性的统一       (D) 真理的本性与实践特点的统一
答案：A 　知识点：实践与认识；认识论
34.在认识论上,“跟着感觉”走是
(A) 唯物主义思想的表现         (B) 机械唯物论的观点 
(C) 不可知论思想的表现         (D) 否认理论对实践的指导作用
答案：C 　知识点：实践与认识；认识论
35.辩证唯物主义认识论第一的和基本的观点是
(A) 反映论的观点(B) 可知论的观点(C) 辩证法的观点(D) 实践的观点
答案：D 　知识点：实践与认识；认识论
36.实践基础上的理论创新，是
(A) 决定了社会发展趋势           (B) 决定着社会变革力度
(C) 社会发展和变革的先导         (D) 一个国家兴旺发达的最终源泉
答案：C 　知识点：认识与实践的统一
37.要正确实现理性认识到实践的飞跃，必须使理论为群众所掌握，化为群众的自觉行动。这是因为
(A) 群众是人口中的大多数    (B) 群众是社会实践的主体
(C) 群众的意见都是正确的    (D) 群众的行动都是合理的
答案：B 　知识点：认识与实践的统一
38.要判断一种观点的是非对错，下列说法中正确的是 
(A) 以伟人之是非为是非       (B) 以吾心之是非为是非
(C) 以众人的意见定是非       (D) 以实践中是否达到预想目的定是非
答案：D 　知识点：认识与实践的统一
39.“没有革命的理论，就没有革命的行动”这句话说明的哲学道理是
(A) 理论高于实践活动        (B) 科学理论对实践有指导作用
(C) 理论是革命工作的出发点  (D) 理论对实践起决定作用
答案：B 　知识点：认识与实践的统一
40.科学家尼葛庞蒂说：“预测未来的最好办法就是把它创造出来。”从认识和实践的关系看，这句话对我们的启示是
(A) 认识总是滞后于实践             (B) 实践和认识互为先导 
(C) 实践高于认识，因为它不仅具有普遍性的品格，而且具有直接现实性的品格 
(D) 实践与认识是合一的 
答案：C 　知识点：认识与实践的统一
41.马克思指出：“搬运夫和哲学家之间的原始差别要比家犬和猎犬之间的差别小得多，它们之间的鸿沟是分工掘成的。”这表明
(A) 人的聪明才智无先天区别    (B) 人的聪明才智的大小主要取决于主观努力的程度 
(C) 人的聪明才智主要来源于后天实践  (D) 人的聪明才智由人的社会政治地位决定
答案：C 　知识点：认识与实践的统一
42.认识所以能够不断发展,归根结底是由于
(A) 社会实践的需要               (B) 人们追求知识的强烈欲望
(C) 自然科学和社会科学的不断发展 (D) 矛盾双方既对立又统一的共同作用
答案：A 　知识点：认识与实践的统一
43.在中国，为了治疗疾病，古代就产生了中医学。这说明
(A) 认识产生于实践的需要      (B) 认识是实践的目的 
(C) 实践是检验认识的标准      (D) 实践是认识的本质
答案：A 　知识点：认识与实践的统一
44.列宁说：“没有革命的理论，就不会有革命的行动”，这一命题的含义是 
(A) 革命理论比革命行动更重要          (B) 革命运动是革命理论的派生物 
(C) 革命理论对革命实践具有指导作用    (D) 革命理论最终决定革命运动的成败 
答案：C 　知识点：认识与实践的统一
45.最初人们把文盲定义为 “不识字的人”；后来又把文盲确定为“看不懂现代信息符号、图表的人”；而现在联合国把文盲确定为“不能用计算机交流的人”。从哲学上看，这表明
(A) 人在确定事物的标准上起主导作用     (B) 事物之间是普遍联系的
(C) 人的认识随着社会实践的变化而变化   (D) 人的认识是一个反复曲折的过程
答案：C 　知识点：认识与实践的统一
46.一切真知都来源于
(A) 间接经验 (B) 社会实践 (C) 人的意识 	(D) 客观事物
答案：B 　知识点：认识与实践的统一
47.任何事情都要“不唯书，不唯上，只唯实”，这句话体现的哲理是
(A) 实践是正确认识的来源             (B) 书本知识是不重要的 
(C) 实践经验是唯一可靠的             (D) 要事事取得直接经验
答案：A 　知识点：认识与实践的统一
48.人类认识发展的根本动力在于
(A) 人类需要和欲望的不断增长       (B) 人类社会实践的不断发展 
(C) 人类认识器官的逐渐发达         (D) 人类道德水平的不断提高
答案：B 　知识点：认识与实践的统一
49.判断一种观点对错的依据是
(A) 伟人之言 (B) 吾人之心 (C) 众人意见 (D) 社会实践
答案：D 　知识点：认识与实践的统一
50.认识的最终目的是
(A) 发现真理 (B) 认识世界 (C) 改造世界(D) 创立新理论
答案：C 　知识点：认识与实践的统一
51.重视理论创新，必须反对
(A) 经验主义 (B) 先验论(C) 绝对主义(D) 教条主义
答案：D 　知识点：认识与实践的统一
52.科学家对1994年夏发生的彗星撞击木星的天文现象作出了准确的预报。这件事说明 
(A) 认识具有前瞻性         (B) 认识是主体对客体的直观反映 
(C) 认识是不断发展的       (D) 认识对实践具有能动作用
答案：A 　知识点：认识的本质
53.认识的本质在于
(A) 能动反映 (B) 自由选择 (C) 科学评论 (D) 主观创造
答案：A 　知识点：认识的本质
54.认识的本质是
(A) 主体对客体的加工            (B) 主体对客体的改造 
(C) 主体对客体的反映            (D) 主体对客体的作用
答案：C 　知识点：认识的本质
55.辩证唯物主义认为，认识的本质是
(A) 主观精神的产物            (B) 客观精神的显现 
(C) 主体对客体的直观反映      (D) 主体对客体的能动反映
答案：D 　知识点：认识的本质
56.“社会上一旦有技术上的需要，则这种需要会比十所大学更能把科学推向前进。”这说明
(A) 实践是认识的来源       (B) 技术推动了科学的发展 
(C) 实践是认识发展的动力   (D) 科学进步是实践的目的 
答案：C 　知识点：认识运动
57.恩格斯说：“人的智力是按照人如何学会改造自然界而发展的。”这说明
(A) 自然界是认识发展的动力            (B) 实践是认识发展的动力 
(C) 人的认识具有主观能动性            (D) 人具有认识自然的能力 
答案：B 　知识点：认识运动
58.“纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行”，陆游这一名句强调的是（ ) 
(A) 实践是认识的来源             (B) 实践是推动认识发展的动力 
(C) 实践是认识的目的             (D) 间接经验毫无用处 
答案：A 　知识点：认识运动
59.宋代诗人陆游在一首诗中说；“纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行”,这是强调
(A) 读书不能获得真知        (B) 实践是认识发展的动力 
(C) 实践是认识的来源        (D) 实践是认识的目的
答案：C 　知识点：认识运动
60.实践是认识的来源，这一观点告诉人们
(A) 一切知识归根结底来自实践  (B) 必须事事学习直接经验 
(C) 无需学习间接经验          (D) 一个人的知识大量来自直接经验
答案：A 　知识点：认识运动
61.实践是认识的来源表明
(A) 只要参加实践活动就能获得正确认识  (B) 一切认识都要直接参加实践活动才能获得 
(C) 只有直接经验来自实践              (D) 一切认识归根到底都是从实践中获得的
答案：D 　知识点：认识运动
62.要正确实现理性认识到实践的飞跃，必须使理论为群众所掌握，化为群众的自觉行动。这是因为
(A) 群众是人口中的大多数       (B) 群众是社会实践的主体
(C) 群众是意见都是正确的       (D) 群众的行动都是合理的
答案：B 　知识点：认识运动
63.一个正确的认识往往需要经过
(A)由实践到认识、由认识到实践的过程
(B)由感性认识到理性认识,由理性认识到实践的过程
(C) 由实践到认识、由认识到实践的多次反复才能完成
(D) 由物质到精神,由精神到物质的过程
答案：C 　知识点：认识运动
64.“听其言必责其用，观其行必求其功。”这种观点是
(A) 强调认识对实践的作用   (B) 强调实践对认识的检验作用 
(C) 认为认识可以脱离实践   (D) 认为实践可以脱离认识
答案：B 　知识点：真理的检验标准
65.“人的思维是否具有真理性，这并不是一个理论的问题，而是一个实践的问题。人应该在实践中证明自己思维的真理性，即自己思维的现实性和力量，亦即自己思维的此岸性。”这一论断说明了
(A) 实践是认识的来源和动力       (B) 实践是检验认识是否具有真理性的唯一标准 
(C) 实践检验真理不需要理论指导   (D) 认识活动与实践活动具有同样的作用和力量
答案：B 　知识点：真理的检验标准
66.法国科学家路易 · 巴斯德说：“在观察事物之际，机遇偏爱有准备的头脑。”这句话强调了
(A)人们只有发挥主观能动性才能认识事物         (B)人们获得感性经验至关重要 
(C)人们不仅要善于观察事物，而且要善于思考问题 (D)人们在认识事物是要有理性的指导 
答案：D 　知识点：感性认识与理性认识
67. 直接经验和间接经验的关系是
(A) 认识内容和形式的关系           (B) 感性认识和理性认识的关系 
(C) 认识中“源”和“流”的关系   (D) 实践和理论的关系
答案：C 　知识点：感性认识与理性认识
68.人们为了获得知识
(A) 只要刻苦读书就行                (B) 只要积极参加社会实践就行 
(C) 既要认真读书又要参加社会实践    (D) 只要抓住"灵感"和机遇就行
答案：C 　知识点：感性认识与理性认识
69. 2003年，湖北省一位12岁的小学生聂利经过反复实验，证明了蜜峰有自己的发声器官，推翻了关于蜜峰没有发声器官、只能靠翅膀振动发出声音的论断。这一事例说明
(A) 书本知识是不可靠的      (B) 实践是检验认识是否正确的惟一标准 
(C) 实践是认识的目的        (D) 感性认识有待于上升到理性认识
答案：B 　知识点：真理的检验标准
70.感性认识的起点是
(A) 社会存在 (B) 客观世界 (C) 感觉 (D) 表象
答案：C 　知识点：感性认识与理性认识
71.理性认识的特点是
(A) 对感性认识的综合              (B) 与客观事物无关的人的自由创造物 
(C) 感觉器官对客观事物的直接把握  (D) 借助于抽象思维达到对事物本质的把握
答案：D 　知识点：感性认识与理性认识
72.对于哲学史上长期争论不休的唯理论和经验论两大派别的正确评价是
(A) 唯理论是正确的，经验论是错误的 (B) 经验论是正确的，唯理论是错误地 
(C) 唯理论和经验论各有片面的真理性 (D) 唯理论和经验论都是完全错误的
答案：C 　知识点：感性认识与理性认识
73.认为只有书本理论可靠,不顾实际情况,死搬书本教条,这在认识论上犯了
(A) 类似唯心先验论的错误 (B) 类似旧唯物主义认识论的错误 
(C) 类似唯理论的错误     (D) 类似经验论的错误
答案：C 　知识点：感性认识与理性认识
74.在感性认识和理性认识的关系上唯理论的错误在于
(A) 夸大感性认识的重要，否认理性认识的作用
(B) 夸大理性认识的重要，否认感性认识的作用
(C) 把感性认识和理性认识等同起来
(D) 认为感性认识是可靠的，理性认识是不可靠的
答案：B 　知识点：感性认识与理性认识
75.实际工作中的教条主义者，违背了感性认识和理性认识的辩证关系原理，犯了
(A) 类似经验论的错误             (B) 类似诡辩论的错误 
(C) 类似相对主义的错误           (D) 类似唯理论的错误
答案：D 　知识点：感性认识与理性认识
76.属于唯心主义经验论性质的论断是
(A) 必须事事学习直接经验          (B) 只有经验事实而无客观事实 
(C) 感觉经验是认识的起点          (D) 亲自经验的抽象理论可靠
答案：C 　知识点：感性认识与理性认识
77.属于经验论的哲学派别
(A) 只有唯物主义                      (B) 只有庸俗唯物主义
(C) 既有唯物主义，也有唯心主义        (D) 只有唯心主义
答案：C 　知识点：感性认识与理性认识
78.通过实践和调查，获得十分丰富的感性材料，然后运用科学的思维方法对这些感性材料进行加工制作，透过现象，抓住本质。从认识发展过程看，这是
(A) 从感性认识到理性认识的飞跃 (B) 从感觉到知觉的飞跃
(C) 从意识到物质的飞跃         (D) 从认识到实践的飞跃
答案：A 　知识点：感性认识与理性认识
79.下列选项中，属于感性认识不同于理性认识的特点的是
(A) 形象性(B) 间接性(C) 全面性(D) 主观性
答案：A 　知识点：感性认识与理性认识
80.下列选项中，属于理性认识不同于感性认识的特点的是
(A) 直接性(B) 主观性 (C) 摹写性 (D) 抽象性
答案：D 　知识点：感性认识与理性认识
81.感性认识和理性认识的根本区别在于
(A) 感性认识包含错误，理性认识则完全正确
(B) 感性认识反映事物的现象，理性认识则反映事物的本质  
(C) 感性认识来源于社会实践，理性认识则来源于抽象思维
(D) 感性认识产生于日常生活，理性认识则产生于科学实验
答案：B 　知识点：感性认识与理性认识
82.感性认识和理性认识的区别在于
(A) 感性认识来源于实践,理性认识来源于书本
(B) 感性认识是对事物现象的认识,理性认识是对事物本质的认识
(C) 感性认识是直接经验,理性认识是间接经验
(D) 感性认识是可靠的,理性认识是不可靠的
答案：B 　知识点：感性认识与理性认识
83.感性认识和理性认识统一的基础是
(A) 社会实践 (B) 社会基本矛盾 (C) 社会发展规律(D) 社会存在
答案：A 　知识点：感性认识与理性认识
85.由感性认识上升到理性认识的过程是
(A) 完全自发的过程(B) 积极能动的过程(C) 消极被动的过程 (D) 主观随意的过程
答案：B 　知识点：感性认识与理性认识
86.真理就是
(A) 客观事物及其规律            (B) 大多数人同意的观点
(C) 对人类生存有用的理论        (D) 对客观事物本质及其规律的正确反映
答案：D 　知识点：客观真理
87.真理是
(A) 客观事物及其规律                         (B) 对人们有用的认识 
(C) 人们对客观事物及其规律的正确反映         (D) 为大多数人普遍接受的思想
答案：C 　知识点：客观真理
88.真理是人们对客观事物及其规律的
(A) 正确反映(B) 歪曲反映(C) 颠倒反映(D) 否定反映
答案：A 　知识点：客观真理
89.凡是对客观事物的反映都是真理，这是
(A) 彻底的唯心主义认识论观点          (B) 唯物主义给真理下的定义
(C) 混淆真理与谬误界限的错误观点      (D) 承认真理相对性的辩证观点
答案：C 　知识点：客观真理
90.客观真理或真理的客观性是指
(A) 真理的内容和检验标准是客观的(B) 真理的形式是客观的,内容是主观的 
(C) 真理是人的感觉的复合        (D) 真理是指客观事物本身
答案：A 　知识点：客观真理
91.“对客观事物的反映即是真理”，这是
(A) 混淆了真理性认识与一般认识的错误观点 (B) 辩证唯物主义的真理观 
(C) 一切唯物主义的真理观                 (D) 混淆了真理的客观性与规律客观性
答案：A 　知识点：客观真理
92.坚持真理的客观性,就是
(A) 在真理观上坚持了唯心主义          (B) 在真理观上坚持了唯物主义
(C) 在真理观上坚持了辩证法            (D) 在真理观上坚持了形而上学
答案：B 　知识点：客观真理
93.客观真理是
(A) 所有的唯物主义都承认          (B) 所有的唯心主义都承认
(C) 只有旧唯物主义承认            (D) 只有辩证唯物主义承认
答案：A 　知识点：客观真理
94.“真理是思想形式，是人类经验的组织形式”这是
(A)主观唯心主义真理论(B) 辩证唯物主义真理论(C) 客观真理论(D) 形而上学真理论
答案：A 　知识点：客观真理
95.“真理是人造的供人使用的工具”的看法是
(A) 主观唯心主义(B) 客观唯心主义(C) 辩证唯物主义 (D) 机械唯物主义
答案：A 　知识点：客观真理
96.“此亦一是非，彼亦一是非”的命题，其含义是
(A) 强调真理的客观性          (B) 否认真理的客观性 
(C) 强调真理具有客观标准       (D) 否认真理具有客观标准
答案：D 　知识点：客观真理
97.列宁指出：“没有抽象的真理，真理都是具体的。”这句话的含义是
(A) 真理是具体的生动的形象 (B) 真理的形成不需要进行抽象的概括
(C) 真理是抽象不变的公式   (D) 真理有其适用的范围和条件
答案：D 　知识点：客观真理
98.绝对真理与相对真理是
(A) 两种完全不同的真理     (B) 同一个真理的两种不同属性
(C) 两种完全相同的真理     (D) 两者有着固定不变的界限
答案：B 　知识点：真理的绝对性和相对性
99.任何科学理论都不是终极真理，而是在实践中不断发展的。这说明
(A) 真理具有客观性(B) 真理具有绝对性(C) 真理具有相对性 (D) 真理具有全面性
答案：C 　知识点：真理的绝对性和相对性
100.任何真理都带有近似正确的性质，这个观点是
(A) 相对主义(B) 诡辩论(C) 唯心主义 (D) 辩证唯物主义
答案：D 　知识点：真理的绝对性和相对性
101.真理具有绝对性，是指它的
(A) 永恒性(B) 客观性 (C) 不变性 (D) 终极性
答案：B 　知识点：真理的绝对性和相对性
102.真理的绝对性是指它的
(A) 具体性(B) 客观性(C) 终极性(D) 全面性
答案：B 　知识点：真理的绝对性和相对性
103.真理观上的相对主义，错误在于
(A) 夸大真理的相对性，否认真理的绝对性 (B) 夸大真理的绝对性，否认真理的相对性
(C) 只讲真理的客观性，否认真理的相对性 (D) 认为关于同一对象真理性的认识只有一个
答案：A 　知识点：真理的绝对性和相对性
104.在真理观上绝对主义的错误在于
(A) 只讲真理的客观性,不讲真理的主观性(B) 只讲真理的相对性,不讲真理的绝对性
(C)只讲真理与谬误的转化,不讲真理与谬误的对立
(D)只讲真理的绝对性,不讲真理的相对性
答案：D 　知识点：真理的绝对性和相对性
105.承认我们知识的相对性就
(A)必然归结为诡辩论            (B)必然归结为怀疑主义
C)必然归结为不可知论           (D)可以防止认识的僵化
答案：D 　知识点：真理的绝对性和相对性
106.辩证法和形而上学在真理观上的对立表现在
(A) 前者认为真理是发展的，后者认为真理是不发展的
(B) 前者认为真理中包含着错误，后者认为真理是绝对正确的
(C) 前者认为真理具有客观性，后者认为真理是纯粹主观的 
(D) 前者认为真理来源于客观世界，后者认为真理来源于先验原则
答案：A 　知识点：真理的绝对性和相对性
107.承认客观真理是绝对性与相对性的统一,是在真理观上坚持了
(A) 唯物主义(B) 辩证法 (C) 唯心主义 (D) 可知论
答案：B 　知识点：真理的绝对性和相对性
108.在真理观上坚持辩证法，就必须承认
(A) 真理既具有绝对性，又具有相对性    (B) 真理既是正确的，又包含错误因素
(C) 真理既具有统一性，又具有多样性    (D) 真理的内容是客观的，形式是主观的
答案：A 　知识点：真理的绝对性和相对性
109.坚持绝对真理和相对真理辩证统一的观点是
(A) 真理问题上的唯物论     (B) 真理问题上的一元论
(C) 真理问题上的辩证法     (D) 真理问题上的二元论
答案：C 　知识点：真理的绝对性和相对性
110.真理的发展是一个
(A) 真理和谬误相调和的过程            (B) 真理和谬误相补充的过程
(C) 客观真理与主观真理相互转化的过程  (D) 相对真理逐渐向绝对真理转化的过程
答案：D 　知识点：真理的绝对性和相对性
111.“真理和谬误的对立，只是在非常有限的范围内才有意义”是
(A) 形而上学的观点(B) 唯物辩证法的观点(C) 诡辩论的观点(D) 相对主义的观点
答案：B 　知识点：真理的绝对性和相对性
112.真理与谬误之间的相互关系是
(A) 在任何情况下都是绝对对立的   (B) 没有相互转化的可能性
(C) 在一定条件下可以互相转化     (D) 两者之间没有原则区别
答案：C 　知识点：真理的绝对性和相对性
113.真理和谬误的界限在于
(A) 是否符合人的利益和愿望           (B) 是否符合马克思主义 
(C) 是否反映了客观事物的本质和规律   (D) 是否为大多数人所接受
答案：C 　知识点：真理的绝对性和相对性
114.真理与谬误的本质区别在于
(A) 真理是有用的,谬误是有害的 (B) 真理是对外部世界的反映,谬误是自己头脑里存在的
(C) 真理是相对的,谬误是绝对的 (D) 是否正确反映了事物的本质及其规律
答案：D 　知识点：真理的绝对性和相对性
115.真理与谬误在一定条件下可以相互转化,是因为
(A) 真理与谬误本身没有严格的界限 (B) 真理与谬误的区别是主观错误造成的
(C) 谬误中包含着真理的因素       (D) 真理与谬误具有同一性
答案：D 　知识点：真理的绝对性和相对性
116.谬误与真理的关系是对立统一的,因此谬误
(A) 永远也不能变为真理        (B) 在一定条件下可以变为真理
(C) 是对客观事物的正确反映    (D) 包含在相对真理之中的
答案：B 　知识点：真理的绝对性和相对性
117.真理与谬误的统一的含义是
(A) 真理中包含着谬误              (B) 二者互为因果
(C) 二者在一定条件下可以相互转化  (D) 二者没有确定的界限
答案：C 　知识点：真理的绝对性和相对性
118.1633年，伽利略因宣传“日心说”被教廷判处终身监禁。1979年11月10日罗马教皇在公开集会上正式承认伽利略在340多年前受到教廷审判是不公正的，公开为伽利略平反。这说明
(A) 谬误在一定条件下可以转化为真理 (B) 真理在一定条件下可以转化为谬误 
(C) 真理是不断发展的               (D) 真理终将战胜谬误
答案：D 　知识点：真理的绝对性和相对性
119.实践作为检验真理的标准，既具有确定性，又具有不确定性。实践标准之所以具有不确定性，是因为任何具体实践活动都
(A) 具有客观性　　(B) 具有能动性(C) 具有历史局限性(D) 具有社会性
答案：C 　知识点：真理的检验标准
120.实践之所以是检验真理的唯一标准是由
(A) 实践的历史性和不确定性决定的 (B) 实践的有条件性和相对性决定的
(C) 真理的本性和实践的特点决定的 (D) 真理的相对性和绝对性决定的
答案：C 　知识点：真理的检验标准
121.实践是检验真理的唯一标准，因为它是
(A) 把主观和客观联系起来的桥梁 (B) 感性的物质活动
(C) 有意识的能动性活动         (D) 社会历史性活动
答案：A 　知识点：真理的检验标准
122.人的认识是否具有真理性在于
(A) 它是否有用(B) 是否能被大多数人接受 (C) 是否符合客观实际(D) 是否清楚明白
答案：C 　知识点：真理的检验标准
123.要判断一种观点的是非对错，下列说法中正确的是
(A) 以伟人之是非为是非          (B) 以吾心之是非为是非 
(C) 以众人的意见定是非          (D) 以是否在实践中得到证明定是非
答案：D 　知识点：真理的检验标准
124.“公说公有理气"婆说婆有理”,这种说法的实质是
(A) 主张检验真理的标准是相对的 (B) 否认真理都是发展的
(C) 主张真理都是绝对的         (D) 主张真理都是具体的
答案：A 　知识点：真理的检验标准
125.实践作为检验真理的标准,既是确定的又是不确定的,其不确定性是因为
(A) 有些真理根本无法通过实践来加以检验
(B) 任何实践检验都需要逻辑证明作为其补充的手段
(C) 作为检验真理标准的社会实践受到一定具体条件的限制
(D) 不同的人、不同的阶级各有其不同的实践标准
答案：C 　知识点：真理的检验标准
126.人们在一定社会条件下进行的实践活动
(A) 都受社会条件的限制             (B) 都不受社会条件的限制
(C) 都是主观随意进行的             (D) 都不是对客观世界的改造
答案：A 　知识点：真理的检验标准
128.解放思想体现着
(A) 唯心主义与辩证法的统一    (B) 唯物主义与辩证法的统一
(C) 唯心主义与认识论的统一    (D) 唯物主义与可知论的统一
答案：B 　知识点：唯物主义思想路线
129.党的思想路线的核心是
(A) 从实际出(B) 实事求是(C) 理论联系实际(D) 在实践中检验和发展真理
答案：B 　知识点：唯物主义思想路线
答案：B 　知识点：价值与价值评价
130.人类活动的两个基本原则是
(A) 真理原则与公平原则              (B) 价值原则与真理原则
(C) 效率原则与公平原则              (D) 公平原则与价值原则
答案：B 　知识点：价值与价值评价
131.下列不是真理原则和价值原则的区别是
(A) 真理原则侧重于主观性，价值原则侧重于主体性
(B) 真理原则侧重于客体性，价值原则侧重于主体性 
(C) 真理原则说明认定活动的客观制约性，价值原则表明人的活动的目的性
(D) 真理原则体现了人的活动中的统一性，价值原则体现了社会活动中的多样性
答案：A 　知识点：价值与价值评价
132.价值的客观性不在于
(A) 真理的客观性决定了价值的客观性 (B) 人的需要具有客观性
(C) 满足人的需要的对象具有客观性   (D) 满足人的需要的过程和结果具有客观性
答案：A 　知识点：价值与价值评价
133.人在价值关系中与其他存在物的最根本的区别在于 
(A) 人既有自然价值又有社会价值，其他存在物只有自然价值 
(B) 人既有物质价值又有精神价值，其他存在物只有物质价值
(C) 人既可以是价值客体又可以是价值主体，其他存在物只能是价值客体
(D) 人既有自我价值又有社会价值，其他存在物只有自我价值
答案：C 　知识点：价值与价值评价
134.马克思主义认为，主客体之间的价值关系是指
 (A) 主体对客体的物质欲望和要求      (B) 主体对客体的能动反映 
 (C) 主体对客体的改造和变革的结果    (D) 客体对于主体的有用性和效益性
答案：D 　知识点：价值与价值评价
135.人的价值包括人的自我价值和社会价值两个方面。人的社会价值的大小主要取决于
(A) 个人所从事的职业是否重要  (B) 个人对社会奉献的多少
(C) 个人社会地位的高低        (D) 个人知识和才能的多少
答案：B 　知识点：价值与价值评价
# 第三章
1.历史进步的曲折性和反复性的根本原因是
(A) 社会发展具有与自然界发展的不同特点(B) 人类认识能力和实践能力具有局限性
(C) 严重的自然灾害对经济发展的破坏   (D) 旧的社会势力和反动阶级对社会进步的反抗
答案：B 　知识点：历史观

2.马克思主义对社会历史观基本问题的回答是
(A) 社会存在决定社会意识         (B) 社会意识决定社会存在
(C) 社会存在与社会意识相互包含   (D) 社会存在与社会意识没有关系
答案：A 　知识点：历史观
3.历史唯物主义认为一切重要历史事件的终极原因是社会的
(A) 经济发展(B) 政治运动(C) 文化革命(D) 制度改良
答案：A 　知识点：历史观
4.从根源上看，英雄史观产生并长期占据统治地位的重要原因是
(A) 社会历史根源(B) 认识根源(C) 阶级根源(D) 自然规律 
答案：C 　知识点：历史观
5.唯物主义历史观研究的历史范畴是指
(A) 自然界的变化史(B) 生物进化史(C) 科技发展史(D) 人类社会的发展史
答案：D 　知识点：历史观
6.社会历史观的基本问题是
(A) 存在与思维的关系问题    (B) 社会存在与社会意识的关系问题
(C) 真理与价值的关系问题    (D) 实践与认识的关系问题
答案：B 　知识点：历史观
7.“社会形态的发展是一种自然历史过程”。这种观点属于
(A)历史唯物主义观点           (B)历史宿命论观点
(C)机械决定论观点             (D)否认人民群众历史创造性的观点 
答案：A 　知识点：历史观
8.根据唯物主义历史观，下列各项中有一项 的理解是不正确的。 
(A) 在马克思主义产生以前，占统治地位的历史观是唯心史观。
(B) 从认识根源看，英雄史观的产生，主要是因为停留于历史现象的表面，对历史现象的研究不够深入。
(C) 从社会历史根源看，英雄史观的产生同社会生产力水平较低有关。
(D) 唯物史观立足于具体的历史事件来探究历史创造者问题。 
答案：D 　知识点：历史观
9.背离唯物史观的观点是
(A) 地理环境、人口因素，都不能脱离社会生产而发生作用，都不能决定社会的性质和社会形态的更替。 
(B) 地理环境对社会的发展有重要影响，直接决定社会的性质和面貌。
(C) 生产力的水平是生产力的量的规定性，表现为生产发展的现实程度。
(D) 生产力的性质是生产力的质的规定性，它取决于生产的物质技术性质。
答案：B 　知识点：历史观
10.划分历史唯物主义和历史唯心主义的唯一标准是
(A) 是否承认社会内部推动社会发展   (B) 是否承认社会历史是发展、变化的 
(C) 是否承认社会存在决定社会意识   (D) 是否承认社会历史发展是有规律的 
答案：C 　知识点：历史观
11.下列哪一项的观点违背唯物主义历史观。 
(A) 社会形态的更替不具备客观必然性，因为社会形态依此更替的过程不会重复，社会发展的趋势无法确定。
(B) 马克思主义认为，生产力与生产关系矛盾运动的规律性，从根本上规定了社会形态更替的客观必然性。
(C) 人们的历史选择性，归根到底是人民群众的选择性。
(D) 人们对于社会形态的历史选择，最终取决于人民群众的根本利益、根本意愿以及对社会发展规律的把握和顺应程度。
答案：A 　知识点：历史观
12.下列哪一选项中的观点是没有正确处理历史的决定性和人们的历史选择性的关系。 
(A) 人们的历史选择性，归根到底是人民群众的选择性。
(B) 人们对于社会形态的历史选择，最终取决于人民群众的根本利益、根本意愿以及对社会发展规律的把握和顺应程度。 
(C) 社会历史的发展是一个“扬弃”的过程，根本否认历史发展的曲折性和跨越性。
(D) 社会主义作为人类历史迄今最进步的社会形态，它的产生和发展具有某种跨越性，是合乎规律的。 
答案：C 　知识点：历史观
13.承认历史唯物主义的决定论  
(A) 必然排斥主体选择的作用   (B) 必然导致机械论和宿命论 
(C) 必然导致旧唯物主义理论   (D) 与承认主体选择的作用是一致的
答案：D 　知识点：历史观
14.“劳动创造了人本身”的观点属于
(A) 自然进化论(B) 历史宿命论(C) 历史唯物主义(D) 朴素唯物主义
答案：C 　知识点：历史观
15.否认主体选择在历史发展中的作用的观点属于
(A) 历史唯心主义观点(B) 机械决定论观点(C) 辩证决定论观点(D) 庸俗唯物主义观点
答案：B 　知识点：历史观
16.在个人还是人民群众是历史的创造者问题上，历史唯心主义的根本错误在于
(A) 承认伟大人物的思想动机在历史发展中的作用
(B) 承认政治权力和暴力在历史发展中的作用
(C) 否认人民群众推动历史发展的决定性作用
(D) 否认英雄和群众共同创造历史 
答案：C 　知识点：历史观
17.历史进步的曲折性和反复性的根本原因是 
(A) 社会发展具有与自然界发展的不同特点(B) 人类认识能力和实践能力具有局限性
(C) 严重的自然灾害对经济发展的破坏 (D) 旧的社会势力和反动阶级对社会进步的反抗 
答案：B 　知识点：历史观
18.社会意识是
(A) 社会的精神生活过程            (B) 社会的政治生活过程
(C) 人类改造社会的过程            (D) 人类自我改造的过程
答案：A 　知识点：社会存在与社会意识
19.在自由和必然关系问题上马克思主义哲学认为，自由是
(A) 主观意志的产物          (B) 不受任何限制的活动
(C) 对必然性的否定和超越    (D) 对必然性的认识和对客观世界的改造
答案：D 　知识点：社会存在与社会意识
20.人的本质在其现实性上是
(A) 有语言文字和宗教信仰    (B) 一切社会关系的总和
(C) 有意识和抽象思维能力    (D) 自然属性和社会属性的统一
答案：B 　知识点：社会存在与社会意识
21.一切社会意识所共有的本质特征在于
(A) 它们具有阶级性             (B) 它们是对社会存在的反映
(C) 它们是上层建筑的组成部分   (D) 它们一视同仁地为一切经济基础服务
答案：B 　知识点：社会存在与社会意识
22.社会意识是
(A)对社会存在的反映            (B)对政治状况的反映
(C)统治阶级意志的表现          (D)人民群众愿望的表现 
答案：A 　知识点：社会存在与社会意识
23.国家的政体是
(A) 国家政权的组织形式和管理形式   (B) 国家政权的政治性质和组织原则
(C) 社会各阶级在国家政权中的地位   (D) 国家政权参与经济活动的形式
答案：A 　知识点：社会形态
24.下列内容，不属于社会意识形态的是
(A) 法律(B) 道德(C) 艺术(D) 自然科学
答案：D 　知识点：社会存在与社会意识
25.人的最根本的特性是人的 
(A) 自然属性(B) 社会属性(C) 自由的属性(D) 意识特性
答案：B 　知识点：社会存在与社会意识
26.社会存在是指社会生活的
(A) 物质方面(B) 精神方面(C) 文化基础(D) 综合状况
答案：A 　知识点：社会存在与社会意识
27.意识形态又称为
(A) 群体意识(B) 社会心理(C) 风俗习惯(D) 观念上层建筑
答案：D 　知识点：社会存在与社会意识
28.下列各组社会意识形式中，全部属于意识形态范围的是
(A) 生物学、道德、宗教       (B) 逻辑学、哲学、道德
(C) 法律思想、艺术、语言学   (D) 政治思想、哲学、宗教
答案：D 　知识点：社会存在与社会意识
29.先进的社会意识之所以能对社会发展起促进作用，是由于
(A) 它正确反映了社会发展规律   (B) 它是对社会存在的反映
(C) 它具有历史继承性           (D) 它具有系统性、理论性
答案：A 　知识点：社会存在与社会意识
30.交往形式是多种多样的，最基本的交往形式有两种，它们是
(A) 商业交往和文化交往      (B) 官方交往和民间交往
(C) 物质交往和精神交往      (D) 和平交往和战争交往
答案：C 　知识点：社会存在与社会意识
31.在下列选项中，属于非意识形态的是
(A) 宗教(B) 艺术(C) 哲学(D) 逻辑学
答案：D 　知识点：社会存在与社会意识
32.下列说法中，正确的观点是 
(A) 意识的能动性决定了实践的能动性。   (B) 社会意识是人们社会物质交往的产物。
(C) 社会意识是具体的、历史的，私有观念是人从来就有的“自私意识”。 
(D) 社会意识与与社会存在具有相同的规律性，总是同步发展。
答案：B 　知识点：社会存在与社会意识
33.历史唯物主义认为，人的本质属性在于
(A) 人的自然属性(B) 人的道德属性(C) 人的社会属性(D) 人的精神属性 
答案：C 　知识点：社会存在与社会意识
34.社会进步的内在根据是
(A) 社会物质财富的增长      (B) 社会道德水平的提高
(C) 社会政治制度的变革      (D) 社会基本矛盾运动
答案：A 　知识点：社会存在与社会意识
35.在从猿变人的过程中具有决定意义的因素是
(A) 类人猿的生理结构(B) 类人猿的生活习性(C) 生产劳动(D) 气候变化
答案：C 　知识点：社会存在与社会意识
36.制约人口生产的根本因素是
(A) 地理环境(B) 生活习惯(C) 伦理道德(D) 物质生产
答案：D 　知识点：社会存在与社会意识
37.“地理环境是人类社会赖以存在和发展的重要保障”，这是
(A) 地理环境决定论的观点        (B) 形而上学唯物主义的观点
(C) 历史唯物主义的观点          (D) 历史宿命论的观点
答案：C 　知识点：社会存在与社会意识
38.地理环境对社会发展的作用主要通过 
(A) 对人的心理素质的影响才能实现  (B) 对人的生理结构的影响才能实现
(C) 对民族气质的影响才能实现      (D) 对生产过程的影响才能实现
答案：D 　知识点：社会存在和社会意识
39.在社会发展中起决定作用的因素是
(A)物质生产活动及生产方式(B 地理环境的优劣(C)人口密度的大小(D)社会风气的好坏 
答案：A 　知识点：社会存在和社会意识
40.历史唯物主义和历史唯心的根本区别在于
(A) 是否承认社会存在决定社会意识   (B) 是否承认社会意识具有相对独立性
(C) 是否承认社会发展有规律性       (D) 是否承认阶级和阶级斗争 
答案：A 　知识点：社会存在与社会意识
41.下列选项中，错误的观点是 
(A) 经济条件对于人民群众的创造活动有着首要的、决定的影响。
(B) 消极落后的文化意识会削弱人民群众创造历史的作用。 
(C) 物质生产活动的主体是人民群众，精神生产活动的主体是知识分子。
(D) 唯物史观是无产阶级政党的群众观点和群众路线的理论基础。
答案：C 　知识点：社会存在与社会意识
42.风俗、习惯、乡土观念，它们是
(A) 低水平的社会意识           (B) 高水平的社会意识         
(C) 对社会生活过程的正确反映   (D) 对社会生活过程的错误反映 
答案：A 　知识点：社会存在与社会意识
43.历史唯物主义认为，人的价值包括两个方面，它们是人的
(A) 物质价值和精神价值     (B) 社会价值和自我价值
(C) 一般价值和特殊价值     (D) 潜在价值和现实价值
答案：B 　知识点：社会存在与社会意识
44.地理环境对社会发展的作用主要通过 
(A) 对人的心理素质的影响才能实现  (B) 对人的生理结构的影响才能实现
(C) 对民族气质的影响才能实现      (D) 对生产过程的影响才能实现
答案：D 　知识点：社会存在和社会意识
45.在社会发展中起决定作用的因素是
(A)物质生产活动及生产方式(B)地理环境的优劣(C)人口密度的大小(D)社会风气的好坏 
答案：A 　知识点：社会存在和社会意识
46.下列选项中，错误的观点是
(A) 社会意识与与社会存在具有相同的规律性，总是同步发展。
(B) 社会意识对社会存在的能动的反作用，是社会意识相对独立性的突出表现。
(C) 一种社会意识发挥作用的程度，同它实际掌握群众的深度和广度密切联系在一起。
(D) 马克思主义第一次正确解决了社会历史观的基本问题。 
答案：A 　知识点：社会存在与社会意识
47.下列选项中，不正确的是
(A) 社会意识诸形式均有自成系统、前后相继的历史链条，因而具有历史继承性，有其发展的特殊规律。
(B) 先进的社会意识，反映了社会发展的客观规律，对社会发展起着积极的促进作用。 
(C) 落后的社会意识不属于社会文化的主流，不影响社会的正常发展。
(D) 文化是人类社会特有的现象，文化之中蕴涵着人类的智慧、价值追求和审美情趣。
答案：C 　知识点：社会存在与社会意识
48.下列选项中，不正确的是
(A) 社会意识诸形式均有自成系统、前后相继的历史链条，因而具有历史继承性，有其发展的特殊规律。
(B) 先进的社会意识，反映了社会发展的客观规律，对社会发展起着积极的促进作用。 
(C) 落后的社会意识不属于社会文化的主流，不影响社会的正常发展。
(D) 文化是人类社会特有的现象，文化之中蕴涵着人类的智慧、价值追求和审美情趣。
答案：C 　知识点：社会存在与社会意识
49.下列哪一项的观点是对社会意识能动性的错误理解。 
(A) 社会意识是具体的、历史的，每一时代的社会意识都有其独特的内容和特点，具有不断进步的历史趋势。
(B) 社会意识诸形式均有自成系统、前后相继的历史链条，因而具有历史继承性，有其发展的特殊规律。
(C) 先进的社会意识，反映了社会发展的客观规律，对社会发展起着积极的促进作用。
(D) 落后的社会意识不属于社会文化的主流，不影响社会的正常发展。
答案：D 　知识点：社会存在与社会意识
50.下列选项中，错误的观点是
(A) 劳动不仅创造了人本身，而且通过一定的创造物使人的本质力量得到确证。
(B) 劳动是最基本的实践活动，也是人类最基本的存在方式。
(C) 人们创造历史的第一个或最基本的活动是科学实验。
(D) 劳动发展史是理解社会历史的钥匙，也是理解社会历史创造过程和历史创造者的关键。 
答案：C 　知识点：社会存在与社会意识
51.社会意识相对独立性的最突出表现是 
(A) 社会意识的历史继承性         (B) 各种社会意识之间的相互影响
(C) 社会意识对社会存在的反作用   (D) 社会意识对社会存在变化上的滞后性
答案：C 　知识点：社会存在与社会意识
52.下列各组社会意识中，全部属于非意识形态的是
(A) 政治思想、语言学、道德      (B) 科学技术、哲学、艺术
(C) 自然科学、语言学、逻辑学    (D) 法律思想、逻辑学、宗教 
答案：C 　知识点：社会存在与社会意识
53.按社会意识构成的高低层次，可以把社会意识划分为
(A) 个体意识和群体意识     (B) 社会心理和思想体系
(C) 先进意识和落后意识     (D) 意识形态和非意识形态
答案：B 　知识点：社会存在与社会意识
54.一切社会意识所共有的本质特征在于  
(A) 它们具有阶级性             (B) 它们是对社会存在的反映
(C) 它们是上层建筑的组成部分   (D) 它们一视同仁地为一切经济基础服务
答案：B 　知识点：社会存在与社会意识
55.生产关系包括多项内容，其中起决定作用的是
(A) 人们在生产中的地位和作用     (B) 生产资料所有制形式
(C) 产品的分配形式               (D) 产品的交换方式
答案：B 　知识点：生产力与生产关系
56.把人与自然联结起来的中介是
(A) 政治制度(B) 经济制度(C) 生产劳动 (D) 社会意识
答案：C 　知识点：生产力与生产关系
57.生产力具有复杂的系统结构，包括很多基本要素，劳动资料中最重要的是
(A) 生产工具(B) 交通工具(C) 能源系统(D) 控制系统
答案：A 　知识点：生产力与生产关系
58.马克思认为：“各种经济时代的区别，不在于生产什么，而在于怎样生产，用什么劳动资料生产。”对这句话的正确理解是
(A) 劳动对象是区分社会经济时代的客观依据 
(B) 劳动工具是区分社会经济时代的客观依据
(C) 劳动者的素质是区分社会经济时代的客观依据
(D) 劳动成果的多少是区分社会经济时代的客观依据
答案：B 　知识点：生产力与生产关系
59.在人们的社会物质生活条件中，社会历史发展的决定力量是
(A) 消费方式(B) 生产方式(C) 交往方式(D) 分配方式
答案：A 　知识点：生产力与生产关系
60.人类全部社会关系中最基础的关系是
(A) 生产关系(B) 血缘关系(C) 政治关系(D) 思想关系 
答案：A 　知识点：生产力与生产关系
61.历史唯物主义的生产力范畴是标志
(A) 人类改造主观世界与客观世界能力的范畴
(B) 人类创造新的社会制度的能力的范畴 
(C) 人类利用改造自然从自然界获取物质资料能力的范畴
(D) 人类进行政治斗争、生产斗争和科学实验能力的范畴 
答案：C 　知识点：生产力与生产关系
66.生产关系有狭义和广义之分，狭义的生产关系是指 
(A) 人们在直接生产过程中结成的相互关系。(B) 人们在再生产的过程中结成的相互关系。
(C) 一切社会关系。                      (D) 物质交换关系。
答案：A 　知识点：生产力与生产关系
62.生产关系有狭义和广义之分，广义的生产关系是指  
(A) 人们在直接生产过程中结成的相互关系。 (B) 人们在再生产的过程中结成的相互关系。
(C) 一切社会关系。                      (D) 物质交换关系。 
答案：B 　知识点：生产力与生产关系 狭义的生产关系是指人们在直接生产过程中相互发生的关系,广义的生产关系是指人们在再生产的过程中结成的相互关系，包括生产、分配、交换和消费关系。
63.人类最终从动物界分化出来的根本标志是 
(A) 能够直立行走(B) 制造使用工具(C) 表达喜怒哀乐(D) 区分长幼尊卑
答案：B 　知识点：生产力与生产关系
64.生产力概念反映的是
(A) 人与人之间的关系              (B) 人与自然之间的关系
(C) 人与生产工具之间的关系        (D) 人与劳动产品之间的关系 
答案：B 　知识点：生产力与生产关系
67.生产力具有复杂的结构系统。其基本要素是指
(A) 劳动手段、劳动对象、劳动者      (B) 生产经验、劳动技能、科学知识
(C) 劳动资料、劳动技能、科学知识    (D) 劳动手段、劳动工具、劳动资料 
答案：A 　知识点：生产力与生产关系
68.深入理解生产力范畴，需要把握生产力的水平、性质、状况和发展要求等方面。生产力的水平是
(A) 生产力的质的规定性           (B) 生产力的量的规定性
(C) 劳动资料的性质               (D) 生产的物质技术性质
答案：B 　知识点：生产力与生产关系
69.生产力状况是下列选项中哪一项提到的两者的统一。 
(A) 生产力水平、生产力性质        (B) 生产力性质、生产力发展趋势
(C) 生产力水平、发展的现实程度    (D) 生产力水平、生产力的发展要求 
答案：A 　知识点：生产力与生产关系
70.在劳动资料中，最能标志生产力发展水平的因素是
(A) 仓储设备　(B) 生产工具(C) 劳动对象的容器(D) 能源和信息系统
答案：B 　知识点：生产力与生产关系
71.生产力与生产关系是
(A)本质和现象的关系(B)内容和形式的关系(C) 必然和偶然的关系(D) 普遍和特殊的关系
答案：B 　知识点：生产力与生产关系
72.在生产方式中最活跃、最革命的因素是 
(A) 生产力(B) 生产关系(C) 经济基础(D) 上层建筑
答案：A 　知识点：生产力与生产关系
73.在劳动资料这一复杂而广泛的物质系统中，最重要的因素是
(A) 信息传递系统(B) 生产工具系统(C) 能源动力系统(D) 运输控制系统 
答案：B 　知识点：生产力与生产关系
74.生产关系的实质是 
(A)人们的物质利益关系        (B)人口素质的高低
(C)人们价值观念的差异        (D)人们道德标准的差别
答案：A 　知识点：生产力与生产关系
75.下列哪一项的观点背离马克思主义的基本观点。 
(A) 生产力中包含着科学技术。
(B) 科学技术是先进生产力的集中体现和主要标志。
(C) 生产力发展是社会进步的最高标准。
(D) 科学技术的作用，靠得是理性的力量，作用的实现依赖自身，不受任何条件的约束和限制。 
答案：D 　知识点：生产力与生产关系
76.社会关系是一个复杂的体系，其中最基础的关系是 
(A) 政治关系(B) 生产关系(C) 阶级关系(D) 思想关系 
答案：B 　知识点：生产力与生产关系
77.物质资料的生产方式包括 
(A) 劳动者和劳动工具两个方面        (B) 劳动资料和劳动对象两个方面
(C) 生产力和生产关系两个方面        (D) 生产关系和生产资料两个方面 
答案：C 　知识点：生产力与生产关系
78.划分经济社会形态的根本标准是 
(A) 生产力和技术发展水平       (B) 生产关系的性质
(C) 各阶级在国家中的地位       (D) 上层建筑的性质
答案：B 　知识点：生产力与生产关系
79.生产力的发展是社会进步的 
(A) 最高标准(B) 唯一标准(C) 必要标准 (D) 价值标准 
答案：A 　知识点：生产力与生产关系
80.生产关系中起决定作用的内容是
(A) 人们在生产中的地位及相互关系   (B) 生产资料的所有制形式 
(C) 产品的分配方式                 (D) 商品的交换方式
答案：B 　知识点：生产力与生产关系
81.五种社会形态划分的标准是
(A) 人的发展状况(B) 生产关系的性质(C) 生产力的发展水平(D) 生产的技术条件
答案：B 　知识点：生产力与生产关系
82.人类历史上出现的各种生产资料所有制形式可以分为两大类型。这两大类型是
(A) 原始社会的公有制和共产主义社会的公有制 
(B) 个体生产的所有制和社会化生产的所有制 
(C) 资本主义私有制和社会主义公有制 
(D) 生产资料公有制和生产资料私有制
答案：D 　知识点：生产力与生产关系
83.人类社会发展最基本的规律是
(A) 社会存在决定社会意识的规律       (B) 阶级斗争推动社会发展的规律
(C) 生产关系必须适合生产力性质的规律 (D) 社会形态由低级到高级依次更替的规律 
答案：C 　知识点：生产力与生产关系矛盾运动规律
84.判定社会经济结构性质的客观依据是
(A) 生产资料的所有制关系(B) 产品的分配形式(C) 交换规则(D) 生产产品的数量和质量
答案：A 　知识点：经济基础与上层建筑
85.下列选项中，属于政治上层建筑的是
(A) 哲学(B) 宗教(C) 艺术(D) 政党
答案：D 　知识点：经济基础与上层建筑
86.和意识形态属于同一范畴的是 
(A) 国体(B) 政体(C) 政治上层建筑(D) 观念上层建筑
答案：D 　知识点：经济基础与上层建筑
87.马克思主义依据国家的性质和政权的组织形式，相应地将国家分为哪两个方面。
(A) 国体与政体(B) 民主与专政(C) 经济与政治(D) 生产与生活
答案：A 　知识点：经济基础与上层建筑
88.经济基础与上层建筑的关系是
(A) 经济基础决定上层建筑        (B) 上层建筑决定经济基础
(C) 经济基础与上层建筑没有关系   (D) 经济基础与上层建筑是同一问题的不同表述
答案：A 　知识点：经济基础与上层建筑
89.人类社会的基本矛盾有两对，一对是生产力和生产关系之间的矛盾，另一对是
(A) 领导和群众之间的矛盾           (B) 先进和落后之间的矛盾
(C) 经济基础和上层建筑之间的矛盾　 (D) 社会存在和社会意识之间的矛盾 
答案：C 　知识点：经济基础与上层建筑
90.社会结构是指
(A) 社会各阶级的经济关系和政治关系(B) 国家政权各个组成部分之间的关系
(C) 组成人类社会的要素及其相互关系(D) 生产力和生产关系之间的相互关系
答案：C 　知识点：经济基础与上层建筑
91.我国改革开放以来，党制定了一系列正确的路线、方针、政策，巩固和壮大了 我国的社会主义经济基础，逐步完善了社会主义经济制度。这说明
(A) 上层建筑决定经济基础的发展方向      (B) 上层建筑决定经济基础的性质
(C) 上层建筑对经济基础具有能动的反作用  (D) 上层建筑被经济基础所决定
答案：C 　知识点：经济基础与上层建筑
92.社会精神财富的源泉是
(A) 各种经典文献(B) 科学家的活动(C) 文学艺术家的活动(D) 人民群众的实践活动
答案：D 　知识点：经济基础与上层建筑
93.上层建筑的内容十分丰富，可以把它们划分为两个部分。这两个部分是
(A) 政治思想和政治制度     (B) 法律思想和法律制度
(C) 立法机关和行政机关     (D) 政治上层建筑和思想上层建筑 
答案：D 　知识点：经济基础与上层建筑
94.在社会主义条件下，上层建筑对经济基础的保护，从根本上说就是
(A) 保障最广大人民的物质利益。  (B) 保障统治阶级的政治利益 
(C) 保障公民的政治利益          (D) 保障经济集团的经济利益
答案：A 　知识点：经济基础与上层建筑
95.在整个上层建筑中，国家政权是核心，国家政权属于
(A) 意识形态(B) 思想上层建筑(C) 政治上层建筑(D) 观念上层建筑
答案：C 　知识点：经济基础与上层建筑
96.经济基础与上层建筑的关系，正确的理解是
(A) 在同一性质的经济基础与上层建筑的关系中，上层建筑的不完善部分、没有反映经济基础要求的部分不会同经济基础发生矛盾。
(B) 当一种社会形态处于上升发展阶段时，上层建筑对于经济基础一般是不适应的。
(C) 当一种社会形态处于没落时期，上层建筑同经济基础变革的客观要求是适应的。
(D) 当上层建筑同经济基础变革的要求不适应时，二者的矛盾变为对抗性的、全局性的矛盾。 
答案：D 　知识点：经济基础与上层建筑
97.经济基础是指该社会的
(A) 各种生产关系的总和      (B) 生产资料所有制的形式 
(C) 物质文明和精神文明      (D) 占统治地位生产关系各方面的总和 
答案：D 　知识点：经济基础与上层建筑
98.关于上层建筑的表达，错误的观点是
(A) 上层建筑分为观念上层建筑和政治上层建筑两大部分。 
(B) 上层建筑是经济基础得以确立统治地位并巩固和发展不可缺少的政治、思想条件。 
(C) 马克思主义认为，任何上层建筑的产生、存在和发展，都能直接地从社会的经济结构中得到说明。
(D) 上层建筑是建立在一定经济基础之上的意识形态以及相应的制度、组织和设施。 
答案：C 　知识点：经济基础与上层建筑
99.下列选项中，错误的观点是
(A) 经济基础是指由社会一定发展阶段的生产力决定的生产关系的总和。
(B) 上层建筑是建立在一定经济基础之上的意识形态以及相应的制度、组织和设施。 
(C) 国家的产生和存在过程，是与社会管理职能的独立化并行不悖的。
(D) 在同一性质的经济基础与上层建筑的关系中，上层建筑的不完善部分、没有反映经济基础要求的部分不会同经济基础发生矛盾。 
答案：D 　知识点：经济基础与上层建筑
100.上层建筑的核心是
(A) 科学技术(B) 法制观念(C) 经济制度(D) 国家政权
答案：D 　知识点：经济基础与上层建筑
101.在下列选项中，属于非意识形态的是
(A) 宗教(B) 艺术(C) 哲学(D) 逻辑学 
答案：D 　知识点：经济基础与上层建筑
102.经济基础是一定社会中
(A) 生产力系统各要素的总和         (B) 生产力和生产关系的总和 
(C) 占统治地位的各种社会关系的总和 (D) 占统治地位的生产关系各方面的总和
答案：D 　知识点：经济基础与上层建筑
103.从本质上说，国家是 
(A) 管理社会各项事业的机关      (B) 保卫社会秩序安定的机关
(C) 保卫领土主权完整的机关      (D) 统治阶级压迫被统治阶级的机关
答案：D 　知识点：经济基础与上层建筑
104.国家的实质是 
(A) 社会生活的调节者(B) 社会财富的监管者(C) 阶级统治的工具(D) 经济活动的组织者
答案：C 　知识点：社会形态
105.社会基本结构主要包括 
(A) 经济结构、政治结构、观念结构   (B) 生产结构、生活结构、思维结构
(C) 物质结构、思想结构、民族结构   (D) 人口结构、地域结构、宗教结构 
答案：A 　知识点：社会形态
106.马克思根据人的发展状况把人类历史划分为依次更替的三大形态。三大形态是 
(A) 人的依赖性社会、物的依赖性社会、个人全面发展的社会
(B) 自然经济社会、商品经济社会、产品经济社会
(C) 原始公有制社会、私有制社会、共产主义公有制社会
(D) 无阶级社会、阶级社会、无阶级社会
答案：A 　知识点：社会形态
107.马克思主义把社会形态的发展看做自然历史过程，其基本思想可以概括为
(A) 两个“划分”、两个“归结”    (B) 一个“划分”、一个“归结”
(C) 两个“划分”、一个“归结”    (D) 一个“划分”、两个“归结”
答案：A 　知识点：社会形态
108.一般来说，国体与政体的关系是
(A) 国体为主，政体为辅            (B) 国体决定政体，政体服从国体
(C) 政体决定国体，国体服从政体    (D) 国体与政体没有关系
答案：B 　知识点：社会形态
109.历史上在社会中占统治地位的生产关系，依据生产资料所有制的性质区分为
(A) 国家所有制和集体所有制    (B) 公有制和私有制
(C) 社会占有制和集团占有制    (D) 多数人占有和少数人占有
答案：B 　知识点：社会形态
110.政体问题说的是
(A) 哪个阶级掌握国家政权           (B) 一党执政还是多党共同执政
(C) 国家政权的组织形式和管理形式   (D) 社会各阶级在国家政权中的作用
答案：C 　知识点：社会形态
111.从起源上说，国家是
(A) 人们通过订立契约形成的             (B) 阶级矛盾不可调和的产物和表现
(C) 一个民族征服另一个民族的产物和表现 (D) 人们协调公共社会秩序的产物和表现 
答案：B 　知识点：社会形态
112.下列各项属于技术社会形态序列的是
(A) 奴隶社会、封建社会、资本主义社会(B) 古代社会、近代社会、现代社会
(C) 农业社会、工业社会、信息社会 (D) 自然经济社会、商品经济社会、产品经济社会
答案：C 　知识点：社会形态
113.国家的本质是
(A) 管理社会各项事业              (B) 阶级压迫的工具
(C) 保卫国家领土主杈的完整        (D) 维护社会秩序的安定
答案：B 　知识点：社会形态
114.马克思根据人的发展状况把人类历史划分为依次更替的三大形态。这三大形态是 
(A) 人的依赖性社会、物的依赖性社会、个人全面发展的社会 
(B) 自然经济社会、商品经济社会、产品经济社会
(C) 原始公有制社会、私有制社会、共产主义公有制社会
(D) 无阶级社会、阶级社会、无产阶级社会
答案：A 　知识点：社会形态
115.国体和政体的关系属于
(A)本质和现象的关系(B)内容和形式的关系(C) 必然和偶然的关系(D) 普遍和特殊的关系
答案：B 　知识点：社会形态
116.“社会形态发展是自然历史过程”，指的是
(A) 社会形态的发展与自然界的发展完全一样(B) 社会形态的发展是纯粹自发的过程
(C)社会形态的发展是一种客观的有规律的运动过程(D)社会形态的发展与主体的选择无关 
答案：C 　知识点：社会形态
117.划分阶级的唯一标准是
(A) 政治标准(B) 经济标准(C) 道德标准(D) 社会标准
答案：B 　知识点：社会形态
118.下列关于社会形态变化的认识，错误的观点是
(A) 社会形态更替在遵循一般规律的同时，也会表现出一些特殊的形式。
(B) 一定的社会形态总要以一定的社会制度形式呈现出来，所以，社会制度也被视为社会形态的同义语。 
(C) 人类社会是不断发展的，社会的根本性变革和进步就是通过社会形态的更替实现的。 
(D) 社会形态的更替不具备客观必然性，因为社会形态依此更替的过程不会重复，社会发展的趋势无法确定
答案：D 　知识点：社会形态
119.下列选项中，正确说明三种社会形态划分法和五种社会形态划分法关系的是
(A) 两种划分法都是以生产力的发展水平为标准划分的 (B) 两种划分法是互相排斥的
(C) 两种划分法是互相补充的(D) 应该用三种社会形态划分法取代五种社会形态划分法 
答案：C 　知识点：社会形态
120.“社会经济形态的发展是一种自然历史过程”。这种观点属于
(A)历史唯心主义观点(B)机械唯物主义观点(C) 朴素唯物主义观点(D) 历史唯物主义观点
答案：D 　知识点：社会形态
121.马克思主义把社会形态的发展看做自然历史过程，其基本思想可以概括为两个“划分”、两个“归结”，两个“划分”是指
(A) 从社会生活中划分出经济领域，从社会关系中划分出生产关系 
(B) 从社会生活中划分出政治领域，从社会关系中划分出人际关系
(C) 从经济生活中划分出分配制度，从政治制度中划分出精神文明 
(D) 从经济生活中划分出政治领域，从交往关系中划分出经济关系 
答案：A 　知识点：社会形态
122.马克思主义把社会形态的发展看做自然历史过程，其基本思想可以概括为两个“划分”、两个“归结”，两个“归结”是
(A) 把社会关系归结于政治关系，把政治关系归结于民主意识的提高  
(B) 把社会关系归结于经济关系，把经济关系归结于经济制度 
(C) 把社会关系归结于文化关系，把文化关系归结于政党的成熟程度
(D) 把社会关系归结于生产关系，把生产关系归结于生产力的发展
答案：D 　知识点：社会形态
123.关于社会形态的表达，错误的观点是
 (A) 社会形态更替在遵循一般规律的同时，也会表现出一些特殊的形式。
(B) 一定的社会形态总要以一定的社会制度形式呈现出来，所以，社会制度也被视为社会形态的同义语。 
(C) 人类社会是不断发展的，社会的根本性变革和进步就是通过社会形态的更替实现的。
(D) 依据生产关系的性质，马克思主义把社会历史划分为前资本主义社会、资本主义社会和共产主义社会三种社会形态。
答案：D 　知识点：社会形态
124.下列选项中，错误的观点是
(A) 社会形态的更替，表现为历史的前进性与曲折性、渐进性与跨越性的统一。
(B) 阶级是一个经济范畴，也是一个历史范畴。阶级的产生、存在和发展同经济发展过程联系在一起。 
 (C) 历史上一切剥削阶级都总是凭借它们所占有的生产资料和在生产体系中所处的统治地位，对被剥削阶级实行残酷的压榨和掠夺。
(D) 阶级斗争是阶级社会客观存在的必然现象，阶级斗争贯穿于人类社会发展的全过程。 
答案：D 　知识点：社会形态
125.下列选项中，错误的观点是 
(A) 上层建筑是建立在一定经济基础之上的意识形态以及相应的制度、组织和设施。
(B) 在整个上层建筑中，观念上层建筑居主导地位，国家政权是核心。
(C) 国家的实质是一个阶级统治另一个阶级的工具。 
(D) 国家的产生和存在过程，是与社会管理职能的独立化并行不悖的。
答案：B 　知识点：社会形态
126.下列选项中，错误的观点是
(A) 马克思主义认为，任何上层建筑的产生、存在和发展，都能直接地从社会的经济结构中得到说明。
(B) 社会形态的更替，表现为历史的前进性与曲折性、渐进性与跨越性的统一。
(C) 阶级是一个经济范畴，也是一个历史范畴。阶级的产生、存在和发展同经济发展过程联系在一起。 
(D) 历史上一切剥削阶级都总是凭借它们所占有的生产资料和在生产体系中所处的统治地位，对被剥削阶级实行残酷的压榨和掠夺。 
答案：A 　知识点：社会形态
127.在人的依赖性社会中，人与人之间的交往 
(A)是在狭小的范围内和孤立的地点上进行的
(B)是在完全自由平等的社会关系中独立进行的
(C)是在等级森严的社会关系中进行的 
(D)是在人与人的普遍联系中进行的
答案：A 　知识点：社会形态
128.必然王国和自由王国是社会发展的 
(A) 两种不同的道路(B) 两种不同的状态(C) 两种不同的方式(D) 两种不同的结果
答案：B 　知识点：社会形态
129.生产关系适合生产力状况的规律，从过程上看，表现为：
(A) 生产关系对于生产力从基本相适合到基本不相适合，再到基本相适合
(B) 生产关系对于生产力从不适合到基本适合，再到完全适合
(C) 生产关系对于生产力从不适合到基本适合，再到基本不适合
(D) 生产关系对于生产力从基本相适合到完全不适合，再到基本不适合 
答案：A 　知识点：社会基本矛盾
130.从生产力与生产关系的相互作用来看，生产关系的变化规律表现为：
(A) 从相对稳定到新旧更替，再到相对稳定(B) 从不稳定到相对稳定，到稳定
(C) 从不稳定到相对稳定，再到不稳定  (D) 从相对稳定到相对不稳定，再到新旧更替 
答案：A 　知识点：社会基本矛盾
131.生产关系对生产力具有能动的反作用，主要表现为：
(A) 推动生产力的发展                          (B) 阻碍生产力的发展
(C) 既能推动生产力的发展，也能阻碍生产力的发展(D) 生产关系可以超越生产力的发展 
答案：C 　知识点：社会基本矛盾
132.下列哪一选项列出的关系是人类社会发展的基本规律。
(A) 生产力与生产关系的矛盾运动      (B) 物质与意识的对立统一
(C) 存在与思维的对立统一            (D) 人与自然的对立统一
答案：A 　知识点：社会基本矛盾
133.社会进步的根本动力是
(A) 社会基本矛盾运动(B) 物质文明的发展(C) 社会结构的改革(D) 道德水平的提高
答案：A 　知识点：社会基本矛盾
134.在生产力和生产关系这对矛盾中
(A) 生产关系的性质决定生产力的性质     (B) 生产关系的变化决定生产力的发展要求
(C) 生产力的发展变化决定生产关系的改变 (D) 只有不断变革生产关系生产力才能发展
答案：C 　知识点：社会基本矛盾
135.生产力决定生产关系，这是因为
(A) 生产力是最革命最活跃的因素，生产关系则是相对稳定的因素
(B) 生产力是人与自然之间的关系，生产关系是人与社会的关系
(C) 生产力是本原的第一因素
(D) 生产力是具有能动性的因素，生产关系是派生的第二性的因素
答案：D 　知识点：社会基本矛盾
136.在生产力和生产关系这对矛盾中
(A) 生产关系是生产力的物质基础    (B) 生产力落后于生产关系的变化
(C) 生产力决定生产关系            (D) 生产关系可以超越生产力的发展水平
答案：C 　知识点：社会基本矛盾
137.下列选项中，错误的观点是 
(A) 马克思主义通过考察政党与社会的关系，区分了创造历史过程中的决定力量与非决定力量、主导力量与非主导力量，从而科学地解决了谁是历史创造者的问题。
(B) 在社会基本矛盾的解决过程中，人民群众是顺应生产力发展要求的社会力量。 
(C) 在社会基本矛盾的解决过程中，人民群众是主张变革旧的社会制度和旧的思想观念的社会力量。 
(D) 人民群众的总体意愿和行动代表了历史发展的方向。
答案：A 　知识点：社会基本矛盾
138.社会进步的根本动力是
(A)民主制度的建立和巩固(B)社会基本矛盾运动(C)教育的普及和提高(D)科学技术的发展
答案：B 　知识点：社会基本矛盾
139.人类社会的基本矛盾有两对，一对是生产力和生产关系之间的矛盾，另一对是
(A) 领导和群众之间的矛盾         (B) 先进和落后之间的矛盾
(C) 经济基础和上层建筑之间的矛盾 (D) 认识和实践的矛盾 
答案：C 　知识点：社会基本矛盾
140.下列选项中，错误的观点是 
(A) 新的生产关系总体上基本适合生产力发展，但不排除它的某些环节或方面不适合生产力状况而阻碍其发展。
(B) 旧的生产关系总体上基本不适合生产力发展，但不排除它的某些环节或方面的调整和改变，能够暂时地、局部地对生产力发展有一定的促进作用。
(C) 生产关系落后于生产力会阻碍其发展，因此可以人为地创造最先进的生产关系，推动生产力的快速发展。
(D) 生产关系是生产力发展需要的产物，只有当它为生产力提供足够的发展空间时才能够存在。 
答案：C 　知识点：社会基本矛盾
141.下列选项中，错误的观点是
(A) 当一种社会形态处于没落时期，上层建筑同经济基础变革的客观要求基本适应。 
(B) 当上层建筑同经济基础变革的要求不适应时，二者的矛盾变为对抗性的、全局性的矛盾。 
(C) 生产关系的实质是人们的物质利益关系。 
(D) 在社会主义条件下，上层建筑对经济基础的保护，从根本上说就是保障最广大人民的物质利益。 
答案：A 　知识点：社会基本矛盾
142.判断一种生产关系是否先进的根本标志在于它是
(A) 生产资料公有制还是生产资料私有制　(B) 社会化大生产还是个体小生产
(C) 促进生产力发展还是阻碍生产力发展  (D) 封闭的自然经济还是开放的市场经济
答案：C 　知识点：社会基本矛盾
143.社会主义社会的基本矛盾是 
(A) 生产力和生产关系、经济基础和上层建筑之间的矛盾
(B) 走社会主义道路和走资本主义道路之间的矛盾
(C) 人民群众日益增长的物质文化需要同落后的社会生产之间的矛盾
(D) 计划经济体制和市场经济体制之间的矛盾
答案：A 　知识点：社会基本矛盾
144.把人与自然联结起来的中介是
(A) 政治制度(B) 经济制度(C) 生产劳动(D) 社会意识 
答案：C 　知识点：社会基本矛盾
145.广义的经济结构指的是 
(A) 所有制结构(B) 产业结构(C) 分配结构(D) 生产方式结构
答案：D 　知识点：社会基本矛盾
146.劳动过程是劳动的一般性质和劳动的社会形式的统一。劳动的一般性质是指它是 
(A) 人与自然之间的物质变换过程   (B) 个人与社会之间的相互作用过程
(C) 劳动者之间的分工协作过程     (D) 自然与社会之间的相互影响过程
答案：A 　知识点：社会基本矛盾
147.人类社会发展的基本动力是 
(A) 阶级斗争(B) 改革开放(C) 科学技术革命(D) 社会基本矛盾
答案：D 　知识点：社会基本矛盾
148.阶级斗争是阶级社会发展的 
(A) 根本动力(B) 惟一动力(C) 最终动力(D) 直接动力
答案：D 　知识点：阶级斗争及阶级分析方法
149.在奴隶社会、封建社会、资本主义社会，社会发展的直接动力是
(A) 生产力和生产关系的矛盾 (B) 经济体制和政治体制的矛盾
(C) 阶级矛盾和阶级斗争     (D) 进步社会势力和保守社会势力的斗争
答案：C 　知识点：阶级斗争及阶级分析方法
150.区分不同类型的国家的根据是
(A) 国家政权的组织形式            (B) 民主的发展程度
(C) 法制的健全程度                (D) 国家政权掌握在哪个阶级手里
答案：D 　知识点：阶级斗争及阶级分析方法
151.阶级斗争是推动阶级社会发展的
(A) 根本动力(B) 直接动力(C) 最终动力(D) 唯一动力
答案：B 　知识点：阶级斗争及阶级分析方法
152.关于阶级斗争与阶级分析方法，错误的认识是
(A) 阶级斗争根源于阶级之间物质利益的根本对立，根源于社会经济关系的冲突。
(B) 阶级斗争受社会历史条件的制约，它的作用是历史的、变化的。
(C) 对于阶级斗争的历史作用，必须从不同时代生产发展的状况、社会基本矛盾的状况来说明。 
(D) 阶级分析方法，就是运用阶级差别、阶层的多样性去观察和认识阶级社会的社会历史现象。 
答案：D 　知识点：阶级斗争及阶级分析方法
153.在阶级社会中，阶级分析方法与历史分析方法的关系是
(A) 阶级方法内在地包含历史分析方法(B) 历史分析方法内在地包含阶级分析方法
(C) 阶级方法和历史分析方法是对立的    (D) 二者没有关系 
答案：B 　知识点：阶级斗争及阶级分析方法
154.划分阶级的依据是 
(A) 人们收入的来源和收入的多少            (B) 人们在经济结构中所处的不同地位 
(C) 人们在社会生活中的政治态度和思想观点  (D) 人们社会分工的状况
答案：B 　知识点：阶级斗争及阶级分析方法
155.马克思主义认为，阶级斗争的根源是  
(A) 不同阶级在政治态度上的根本对立   (B) 不同阶级在意识形态上的根本对立
(C) 不同阶级在经济利益上的根本对立   (D) 不同阶级在职业分工上的根本对立
答案：C 　知识点：阶级斗争及阶级分析方法
156.改革和社会革命都根源于
(A) 生产力和生产关系之间的矛盾      (B) 统治阶级和被统治阶级之间的矛盾
(C) 剥削阶级和被剥削阶级之间的矛盾  (D) 统治阶级内部各政治派别之间的矛盾
答案：A 　知识点：社会革命与改革
157.社会革命根源于
(A) 生产力的发展(B) 社会基本矛盾的尖锐化(C) 科技的进步(D) 人类对自由的追求
答案：B 　知识点：社会革命与改革
158.从历史上看，暴力革命是社会革命的
(A) 特殊形式(B) 唯一形式(C) 辅助形式(D) 基本形式
答案：D 　知识点：社会革命与改革
160.社会革命的最深刻的根源在于
(A) 人口过多和资源匮乏的矛盾    (B) 先进生产力和落后生产力的矛盾
(C) 先进文化和落后文化的矛盾    (D) 生产力和生产关系的矛盾
答案：D 　知识点：社会革命与改革
161.社会主义社会的改革是
(A) 改变社会主义的基本政治制度    (B) 改变社会主义的基本经济制度
(C) 改变社会主义的基本文化制度    (D) 社会主义制度的自我完善 
答案：D 　知识点：社会革命与改革
162.下列说法中，错误的观点是 
(A) 作为历史唯物主义范畴的革命，也称社会革命，它是阶级斗争的最高形式。 
(B) 历史唯物主义认为，社会革命的实质就是社会形态的质变。
(C) 马克思主义重视革命的伟大作用，同时不拒绝改良，也认同改良主义。
(D) 从体制改革的角度来说，社会主义社会的改革是一场伟大的革命。
答案：C 　知识点：社会革命与改革
163.社会进步是指
(A) 社会阶级的消灭(B) 社会经济的变化(C) 社会风气的好转(D) 社会由低级向高级发展
答案：D 　知识点：社会革命与改革
164.下列关于社会革命的观点，违背马克思主义历史观的是
(A) 当生产关系由生产力的发展形式变成生产力的桎梏时，社会革命的时代就到来了。 
(B) 社会革命是在不改变社会基本制度的前提下，对生产关系和上层建筑的某些方面和环节进行变革，从而促进生产力发展和社会进步。 
(C) 社会革命是实现社会形态更替的重要手段和决定性环节。
(D) 当旧的生产关系严重阻碍生产力，旧的上层建筑又极力维护旧的经济基础时，必须通过社会革命这一手段来摧毁或扫除历史前进的障碍。 
答案：B 　知识点：社会革命与改革
165.下列选项中，错误的观点是
(A) 社会主义社会中的阶级斗争是一个客观存在，不应该缩小，也不应该扩大。  (B) 作为历史唯物主义范畴的革命，也称社会革命，它是阶级斗争的最高形式。
(C) 历史唯物主义认为，社会革命的实质就是社会形态的质变。
(D) 马克思主义重视革命的伟大作用，同时不拒绝改良，也认同改良主义。
答案：D 　知识点：社会革命与改革
166.社会主义社会的改革是
(A) 改变社会主义的基本政治制度    (B) 改变社会主义的基本经济制度
(C) 改变社会主义的基本文化制度    (D) 社会主义制度的自我完善 
答案：D 　知识点：社会革命与改革
167.严格意义上的社会革命是指 
(A) 科学革命和技术革命
(B) 文化革命和思想革命
(C) 革命阶级向反动统治阶级夺取国家政权的斗争
(D) 统治阶级内部进步势力反对保守势力的斗争 
答案：C 　知识点：社会革命与改革
168.马克思说：“革命是历史的火车头”。这句话形象而深刻的说明了
(A) 生产力和生产关系矛盾的激化是社会革命的根源 (B) 暴力革命是社会革命的基本形式
(C) 革命对推动社会发展的重大作用               (D) 革命是实现社会变革的唯一形式
答案：C 　知识点：社会革命与改革
169.改革不仅存在于社会主义社会中，而且存在于有史以来的各种社会制度中。这说明改革 
(A) 具有社会性(B) 具有普遍性 (C) 具有现实性(D) 具有历史性 
答案：B 　知识点：社会革命与改革
170.在制约科学发展的各种社会因素中，最主要的是
(A) 社会整体科研能力的强弱 (B) 国家投入资金的多少
(C) 政治上的民主或专制     (D) 物质生产发展水平的高低
答案：D 　知识点：科学技术及其社会作用
171.科技是社会发展的重要动力，为了鼓励创新，推进创新体系建设，我国制订并实施了
(A)“科技兴国”战略 (B) “科教兴国”战略(C) “科技强国”战略(D) “自主创新”战略
答案：B 　知识点：科学技术及其社会作用
172.下列各项正确揭示科学的本质的是
(A) 科学是在实践中产生的知识　 (B) 科学是知识的理论体系
(C) 科学对实践有指导作用　　   (D) 科学是各种知识的总和 
答案：A 　知识点：科学技术及其社会作用
173.科学的发展受各种社会条件的制约。制约科学发展最主要的社会因素是
(A) 物质生产力的发展水平 (B) 社会生产关系的性质 
(C) 政治上的民主或专制   (D) 社会整体科研能力的高低
答案：A 　知识点：科学技术及其社会作用
174.从本质上说，科学既是知识的理论体系，又是 
(A) 获得知识的社会认识活动      (B) 改变人们思想观念的社会活动
(C) 改变人们生活方式的实践活动  (D) 改变客观世界的物质生产活动
答案：D 　知识点：科学技术及其社会作用
175.下列观点中，错误的是
(A) 科学技术的进步改变了生产力的构成要素，使劳动力结构向着智能化趋势发展。
(B) 科技革命改变了社会经济结构，导致产业结构发生变革。
(C) 现代科技革命把人们带入了信息时代，学习已日益成为生活中的一项重要内容。 
(D) 科学技术的进步，引起劳动生产率的提高，加剧了社会竞争，人们自由支配的闲暇时间减少，从而减少了人们自由全面的发展机会。
答案：D 　知识点：科学技术及其社会作用
176.对与科技进步的认识，正确的观点是
(A) 科学技术的作用，靠得是理性的力量，作用的实现依赖自身，不受任何条件的约束和限制。 
(B) 科学技术的发展标志着人类改造自然能力的增强，意味着能够更多地创造出人们所需的物质财富。 
(C) 在任何社会形态，科学技术的发展都能使人们摆脱贫困，都能促进人们的身心健康发展。 
(D) 科学技术的进步，引起劳动生产率的提高，加剧了社会竞争，人们自由支配的闲暇时间减少，从而减少了人们自由全面的发展机会。 
答案：B 　知识点：科学技术及其社会作用
177.科学的发展受各种社会条件的制约。制约科学发展最主要的社会条件是 
(A) 物质生产力的发展水平 (B) 政治上的民主或专制
(C) 是否尊重知识和人才   (D) 是否有正确的哲学指导思想
答案：A 　知识点：科学技术及其社会作用
178.科学技术是
(A) 现实的生产力(B) 生产力的独立要素 (C) 知识形态的生产力(D) 直接的生产力
答案：C 　知识点：科学技术及其社会作用
179.依据马克思主义的观点， 下列选项中的哪一项是错误的科技观。 
(A) 科学是历史的有力的杠杆，是最高意义上的革命力量。
(B) 科学技术的进步改变了生产力的构成要素，使劳动力结构向着智能化趋势发展。
(C) 科技革命改变了社会经济结构，导致产业结构发生变革。 
(D) 科学技术的进步，引起劳动生产率的提高，加剧了社会竞争，人们自由支配的闲暇时间减少，从而减少了人们自由全面的发展机会。 
答案：D 　知识点：科学技术及其社会作用
180.下列论述，错误的观点是
(A) 在现代科技革命条件下，人们具备了新的知识理论结构和社会组织结构。
(B) 科学技术像一把双刃剑，既能造福人类，在一定条件下也会给人类的生存和发展带来消极后果。
(C) 科学技术的作用，靠得是理性的力量，作用的实现依赖自身，不受任何条件的约束和限制。 
 (D) 科学技术的发展标志着人类改造自然能力的增强，意味着能够更多地创造出人们所需的物质财富。
答案：C 　知识点：科学技术及其社会作用
181.下列论述，错误的观点是
(A) 科学技术的进步改变了生产力的构成要素，使劳动力结构向着智能化趋势发展。
(B) 科学技术像一把双刃剑，既能造福人类，在一定条件下也会给人类的生存和发展带来消极后果。
(C) 科学技术的发展标志着人类改造自然能力的增强，意味着能够更多地创造出人们所需的物质财
(D) 在任何社会形态，科学技术的发展都能使人们摆脱贫困，都能促进人们的身心健康发展。 
答案：D 　知识点：科学技术及其社会作用
182.科学的生命力在于
(A) 继承前人创造的知识           (B) 引进国外的先进知识
(C) 科学家勤奋和严谨的科学态度   (D) 在实践的基础上不断创新
答案：D 　知识点：科学技术及其社会作用
183.坚持无产阶级政党的群众观点，就要坚信
(A) 群众有自发的社会主义觉悟  (B) 群众有高度的改革开放自觉性
(C) 群众运动具有天然合理性    (D) 人民群众自己解放自己
答案：D 　知识点：人民群众的历史作用
184.下列说法中，正确的观点是
(A) 人民群众从量上说是指一切对历史发展起推动作用的人们。
(B) 人民群众从质上说是指社会人口中的绝大多数。
(C) 人民群众的最稳定的主体部分始终是从事物质资料生产的劳动群众及其知识分子。
(D) 物质生产活动的主体是人民群众，精神生产活动的主体是知识分子。 
答案：C 　知识点：人民群众的历史作用
185.马克思主义经典作家提出“人们自己创造自己的历史”，这一观点是在下列哪一组选项的关系上提出的。
(A) 类与历史(B) 群体与历史(C) 个体与历史(D) 文化与历史
答案：A 　知识点：人民群众的历史作用
186.马克思主义通过考察下面哪一组选项列出的两者的关系，区分了创造历史过程中的决定力量与非决定力量、主导力量与非主导力量，从而科学地解决了谁是历史创造者的问题。
(A) 群体与个体(B) 群体与群体(C) 个体与个体(D) 政党与社会
答案：A 　知识点：人民群众的历史作用
187.下列说法中，错误的观点是
(A) 劳动不仅创造了人本身，而且通过一定的创造物使人的本质力量得到确证。
(B) 劳动是最基本的实践活动，也是人类最基本的存在方式。
(C) 人们创造历史的第一个或最基本的活动是科学实验。
(D) 劳动发展史是理解社会历史的钥匙，也是理解社会历史创造过程和历史创造者的关键。 
答案：C 　知识点：人民群众的历史作用
188.下列关于人民群众的观点，正确的理解是 
 (A) 人民群众从量上说是指一切对历史发展起推动作用的人们。
(B) 人民群众从质上说是指社会人口中的绝大多数。
(C) 在不同的历史时期，人民群众有着不同的内容，包含着不同的阶级、阶层、集团。
(D) 物质生产活动的主体是人民群众，精神生产活动的主体是知识分子。
答案：C 　知识点：人民群众的历史作用
189.在个人还是人民群众是历史的创造者问题上，历史唯心主义的根本错误在于 
(A) 承认伟大人物的思想动机在历史发展中的作用
(B) 承认政治权力和暴力在历史发展中的作用
(C) 否认人民群众推动历史发展的决定性作用 
(D) 否认英雄和群众共同创造历史
答案：C 　知识点：人民群众的历史作用
190.下列选项中，错误的观点是
(A) 物质生产活动的主体是人民群众，精神生产活动的主体是知识分子。
(B) 唯物史观是无产阶级政党的群众观点和群众路线的理论基础。
(C) 群众观点就是人民群众自己解放自己的观点，全心全意为人民服务的观点，一切向群众负责的观点。 
(D) 群众路线是在群众观点的指导下形成的，是群众观点在实际工作中的贯彻运用。
答案：A 　知识点：人民群众的历史作用
191.人民群众从量的规定性看，是指
(A) 一切对社会发展起促进作用的人 (B) 社会的基本阶级
(C) 社会的全体成员               (D) 居民中的大多数 
答案：D 　知识点：人民群众的历史作用
192.人民群众从质的规定性看，是指 
(A) 一切对社会发展起促进作用的人  (B) 社会的基本阶级
(C) 社会的全体成员                (D) 居民中的大多数
答案：A 　知识点：人民群众的历史作用
193.下列观点中，正确的是
(A) 人与历史的关系具有类与历史、群体与历史、个体与历史三层关系。
(B) 人民群众从量上说是指一切对历史发展起推动作用的人们。
(C) 人民群众从质上说是指社会人口中的绝大多数。
(D) 唯物史观从社会历史的偶然性入手来考察和说明历史创造者及其活动。
答案：A 　知识点：人民群众的历史作用
194.下列观点，违背马克思主义群众史观的是 
(A) 一定历史阶段所达到的生产力水平，是人民群众创造活动的物质基础和前提。
(B) 政治条件对人民群众的创造活动没有直接的影响。
(C) 精神文化条件是制约人民群众创造活动的重要因素。
(D) 人民群众的社会实践最终决定历史发展的结局。
答案：B 　知识点：人民群众的历史作用
195.人民群众创造历史的活动受社会历史条件的制约。这种观点是说
(A) 人民群众不是推动历史发展的决定力量 (B) 人民群众不是历史活动的主体
(C) 人民群众没有杰出人物的创造能力强   (D) 人民群众不能随心所欲地创造历史 
答案：D 　知识点：人民群众的历史作用
196.人类区别于动物的根本标志是
(A) 制造使用工具(B) 运用语言文字(C) 具有思想意识(D) 进行群体活动
答案：A 　知识点：人的本质
197."任何英雄人物的历史作用都不能超出他们所处历史条件许可的范围"。这种看法是
(A) 历史唯物主义观点(B) 机械决定观点(C) 历史宿命论观点(D) 历史循环论观点
答案：A 　知识点：个人的历史作用
198.唯物史观重视个人及其作用，这里的个人是指
(A) 社会群体中的个体(B) 历史人物(C) 政治领袖(D) 普通群众
答案：A 　知识点：个人的历史作用
199.“每一个社会时代都需要有自己的伟大人物，如果没有这样的人物，它就要把他们创造出来。”这种观点
(A) 正确说明了杰出人物的产生和作用      (B) 属于英雄创造历史的唯心史观
(C) 否认了人民群众是历史发展的决定力量  (D) 违背了党的群众观点和群众路线 
答案：A 　知识点：个人的历史作用
200.关于历史人物，下列观点中错误的是
(A) 历史人物对历史发展有深刻影响，甚至有时能够决定个别历史事件的结局。
(B) 马克思主义认为，不管什么样的历史人物，在历史上发挥什么样的作用，都不能决定和改变历史发展的总趋势和总方向。
(C) 任何历史人物的出现，都体现了必然性与偶然性的统一。 
(D) 历史人物的作用性质取决于他们的思想、行为是否符合社会发展规律，与人民群众的意愿无关。 
答案：D 　知识点：个人的历史作用
201.下列观点中与唯物主义历史观对立的是
(A) 杰出人物会因其智慧、性格因素对社会进程发生影响，但这些作用仅仅是历史进程中的偶然现象，只能成为社会发展的个别原因。 
(B) 杰出人物凭借自己的才能，通过改变具体历史事变的外貌或某些后果，从而改变历史发展的基本方向。
(C) 杰出人物凭借自己的才能，虽然能使具体历史事变的外貌或某些后果改变，但终究不能改变历史发展的基本方向。 
(D) 在历史发展进程中，新的历史任务往往是由具有进步意义的历史人物首先发现或提出来的。 
答案：B 　知识点：个人的历史作用
202.对无产阶级领袖的认识，错误的倾向是
(A) 无产阶级领袖不同于以往历史上的杰出人物，因为他们所代表的是历史上最革命、最先进的阶级，他们在革命和建设中发挥了重大作用。 
(B) 政党通常是由最有威信、最有影响、最有经验、被选出担任最重要职务而称为领袖的人们所组成的比较稳定的集团来主持的。
(C) 实践证明，如果没有政治上成熟的领导集团或领袖，无产阶级革命和建设事业就会遭到挫折。 
(D) 无产阶级领袖在历史上的作用，取决于他们对国际大事的的认识和把握以及对人民群众的控制和管理。
答案：D 　知识点：个人的历史作用
203.“英雄人物的活动是理解历史活动的基本线索。”这种观点是 
(A) 历史唯物主义观点 
(B) 历史唯心主义观点
(C) 历史唯物主义和历史唯心主义都能接受的观点 
(D) 正确肯定杰出人物在历史发展中的重大作用的观点
答案：B 　知识点：个人的历史作用
204.认为英雄人物的历史作用都不能超出他们时代所许可的范围的观点是  
(A) 客观唯心主义观点          (B) 主观唯心主义观点
(C) 机械唯物主义观点          (D) 历史唯物主义观点
答案：D 　知识点：个人的历史作用
205.下列选项中，错误的观点是 
(A) 人民群众的社会实践最终决定历史发展的结局。
(B) 杰出人物会因其智慧、性格因素对社会进程发生影响，但这些作用仅仅是历史进程中的偶然现象，只能成为社会发展的个别原因。
(C) 杰出人物凭借自己的才能，通过改变具体历史事变的外貌或某些后果，从而改变历史发展的基本方向。
(D) 杰出人物凭借自己的才能，虽然能使具体历史事变的外貌或某些后果改变，但终究不能改变历史发展的基本方向。
答案：C 　知识点：个人的历史作用
206.下列关于历史人物的论述，违背马克思主义历史观的观点是
(A) 杰出人物会因其智慧、性格因素对社会进程发生影响，但这些作用仅仅是历史进程中的偶然现象，只能成为社会发展的个别原因。 
(B) 杰出人物凭借自己的才能，通过改变具体历史事变的外貌或某些后果，从而改变历史发展的基本方向。
(C) 杰出人物凭借自己的才能，虽然能使具体历史事变的外貌或某些后果改变，但终究不能改变历史发展的基本方向。 
(D) 在历史发展进程中，新的历史任务往往是由具有进步意义的历史人物首先发现或提出来的。 
答案：B 　知识点：个人的历史作用
207.背离唯物史观的观点是
(A) 历史人物是一定历史事件的主要倡导者、组织领导者，思想理论、科学文化的代表不属于历史人物。
(B) 历史人物对历史发展有深刻影响，甚至有时能够决定个别历史事件的结局。
(C) 马克思主义认为，不管什么样的历史人物，在历史上发挥什么样的作用，都不能决定和改变历史发展的总趋势和总方向。 
(D) 任何历史人物的出现，都体现了必然性与偶然性的统一。
答案：A 　知识点：个人的历史作用
# 第四章
1.以自给自足为特征的经济形式是
(A) 自然经济(B) 社会化大生产(C) 商品经济(D) 资本主义经济 
答案：A 　知识点：商品经济及其产生的历史条件
2.商品经济产生和存在的条件
(A) 社会化大生产和资本主义私有制(B) 社会分工和生产资料及产品属于不同所有者
(C) 社会化大生产和社会主义公有制(D) 自然经济的存在和发展
答案：B 　知识点：商品经济及其产生的历史条件
3.社会分工是指
(A) 不同部门之间和各部门内部的劳动分工 (B) 同一部门内部的劳动分工
(C) 各部门内部的劳动分工               (D) 企业内部的劳动分工
答案：A 　知识点：商品经济及其产生的历史条件
4.商品是
(A) 直接以交换为目的而生产的劳动产品      (B) 直接满足生产者需要的劳动产品
(C) 不进入商品流通而满足人们需要的劳动产品(D) 直接以税收形式上缴的劳动产品 
答案：A 　知识点：商品及商品二因素
5.用于交换的劳动产品是 
(A) 货币(B) 商品(C) 纸币(D) 外汇 
答案：B 　知识点：商品及商品二因素
6.下列不能作为商品的是
(A) 开发的矿泉水(B) 农民自留的粮食 (C) 从日本运往阿拉伯的雨水(D) 企业生产的产品 
答案：B 　知识点：商品及商品二因素
7.凡是商品一般都是
(A)人们劳动的产品(B)自然界存在的物品(C) 属于私人所有的产品(D) 供生活消费的物品 
答案：A 　知识点：商品及商品二因素
8.与一般劳动产品相比较，商品的主要特点在于
(A) 它是用来满足自己需要的劳动产品  (B) 它是用来馈赠他人的劳动产品
(C) 它是为交换而生产的有用劳动产品  (D) 它是为自己消费而生产的有用劳动产品 
答案：C 　知识点：商品及商品二因素
9.劳动产品和商品的关系是 
(A) 劳动产品一定是商品                 (B) 商品一定是劳动产品
(C) 劳动产品和商品都具有使用价值和价值 (D) 两者都要经过交换才能进入消费领域 
答案：B 　知识点：商品及商品二因素
10.商品的二因素是
(A) 简单劳动和复杂劳动      (B) 自然属性和社会属性 
(C) 使用价值和价值          (D) 使用价值和交换价值 
答案：C 　知识点：商品及商品二因素
11.人们购买商品时希望“物美价廉”，这反映了人们
(A) 看中商品经久耐用的自然属性           (B) 看重商品的交换价值
(C) 既看重商品的使用价值也看重商品的价值 (D) 看重商品的价值
答案：C 　知识点：商品及商品二因素
12.商品诸因素中反映人与自然关系的是
(A) 使用价值(B) 交换价值 (C) 价值(D) 价格
答案：A 　知识点：商品及商品二因素
13.商品使用价值反映的是
(A) 人与人的关系(B) 人与自然的关系 (C) 生产关系(D) 交换关系
答案：B 　知识点：商品及商品二因素
14.商品的自然属性是指
(A) 使用价值 (B) 价值(C) 交换价值 (D) 抽象劳动 
答案：A 　知识点：商品及商品二因素
15.一定社会财富的物质内容由
(A) 使用价值构成(B) 交换价值构成(C) 价值构成(D) 货币构成
答案：A 　知识点：商品及商品二因素
16.马克思说：“我们从小麦的滋味中尝不出种植小麦的人是俄国的农奴，法国的小农，还是英国的资本家”。这句话是说明
(A) 使用价值是不同质的，可以满足不同的物质需要 
(B) 使用价值是价值的物质承担者，没有使用价值就没有价值
(C) 使用价值虽然是社会需要的对象，但它并不反映任何社会生产关系
(D) 使用价值是商品的社会属性，体现不同的社会生产关系 
答案：C 　知识点：商品及商品二因素
17.两种商品相交换的量的关系或比例就是商品的
(A) 使用价值(B) 交换价值(C) 价值(D) 价格
答案：B 　知识点：商品及商品二因素
18.在物物交换中，商品的价值表现为
(A) 价格(B) 使用价值(C) 货币(D) 交换价值
答案：D 　知识点：商品及商品二因素
19.交换价值的基础或内容是
(A) 商品(B) 货币(C) 使用价值(D) 价值
答案：D 　知识点：商品及商品二因素
20.使用价值不同的商品可以以一定的数量比例关系相交换，是因为它们都有
(A) 价值(B) 效用(C) 交换价值(D) 价格
答案：A 　知识点：商品及商品二因素
21.决定商品交换价值量的是商品的
(A) 使用价值(B) 价值 (C) 供求关系(D) 自然属性 
答案：B 　知识点：商品及商品二因素
22.商品的社会属性是指
(A) 使用价值(B) 价值(C) 交换价值(D) 抽象劳动 
答案：B 　知识点：商品及商品二因素
23.商品的价值是
(A) 商品的自然属性 (B) 商品的社会属性(C) 商品的有用属性 (D) 商品的价格表现形式
答案：B 　知识点：商品及商品二因素
24.马克思政治经济学中的“价值”是
(A) 商品经济的范畴(B) 永恒的范畴 (C) 资本主义的产物(D) 奴隶社会的产物 
答案：A 　知识点：商品及商品二因素
25.下述关于商品价值的表述中不正确的是
(A) 价值的实体是无差别的一般人类劳动 
(B) 不同商品所包含的价值只有量的差别，在质上是相同的 
(C) 价值是商品特有的社会属性 
(D) 交换价值是价值的基础，价值是交换价值的表现形式 
答案：D 　知识点：商品及商品二因素
26.商品的本质因素是
(A) 使用价值(B) 价值(C) 交换价值(D) 价格
答案：B 　知识点：商品及商品二因素
27.某地连续干旱，农民采取各种措施，如打深井，扩大灌溉面积等，保证蔬菜供应但蔬菜价格普遍上涨，造成蔬菜价格上涨的根本原因是
(A) 蔬菜价格放开(B) 蔬菜供不应求 (C) 蔬菜价值增大(D) 蔬菜运费增加 
答案：C 　知识点：商品及商品二因素
28. 使用价值与交换价值的关系是
(A) 使用价值是交换价值的物质承担者 
(B) 交换价值是使用价值的物质承担者 
(C) 使用价值是交换价值的基础和内容，交换价值是使用价值的表现形式 
(D) 交换价值是使用价值的基础和内容，使用价值是交换价值的表现形式 
答案：A 　知识点：商品及商品二因素
29.交换价值的物质承担者是
(A) 商品(B) 货币(C) 价格(D) 使用价值
答案：D 　知识点：商品及商品二因素
30.商品的二因素之所以是使用价值和价值，而不是使用价值和交换价值，是因为
(A) 生产商品的劳动二重性决定了商品的二因素
(B) 价值是交换价值的基础和内容，交换价值是价值的表现形式
(C) 使用价值是交换价值的物质承担者
(D) 价值是一般人类劳动的凝结 
答案：B 　知识点：商品及商品二因素
31.马克思指出：一切商品对它们的所有者是非使用价值，对它们的非所有者是使用价值。这句话的含义是
(A) 商品生产者不能同时获得商品的使用价值和价值 
(B) 商品生产者能同时获得商品的使用价值和价值 
(C) 一切商品都有使用价值但不一定有价值 
(D) 一切商品不可能既有使用价值又有价值 
答案：A 　知识点：商品及商品二因素
32.一切商品对于商品生产者而言，最重要的是商品的
(A) 价值(B) 使用价值 (C) 剩余价值(D) 超额剩余价值 
答案：A 　知识点：商品及商品二因素
33.据韩国三星公司对印度手机市场的调查，发现印度顾客对手机机型有不同的需求，说明人们关注
(A) 商品的使用价值(B) 商品的价值(C) 商品的交换价值(D) 商品的价格 
答案：A 　知识点：商品及商品二因素
34.企业要重视顾客的需要，其根本原因是
(A) 为了生产出更能满足人们需要的产品  (B) 为了更好地实现商品的价值
(C) 顾客是上帝                        (D) 市场竞争的激烈性 
答案：B 　知识点：商品及商品二因素
35.马克思说：“如果物没有用，那么其中包含的劳动也就没有用，不能算作劳动，因此不形成价值。”这句话表明
(A) 只要物有使用价值也就有价值  (B) 使用价值是价值的物质承担者 
(C) 使用价值与价值是不可分离的  (D) 价值是由使用价值决定的 
答案：B 　知识点：商品及商品二因素
36.作为商品的计算机软件，其价值的物质承担者是
(A) 软件磁盘本身(B) 软件的有用性(C) 购买软件的货币(D) 应用软件的计算机 
答案：B 　知识点：商品及商品二因素
37.在80年代中后期，由于温州很多企业生产假冒伪劣产品，导致了在全国市场上抵制“温州货”现象。这表明
(A) 使用价值是价值的物质承担者 (B) 生产商品的个别劳动时间少于社会必要劳动时间 
(C) 生产商品的个别劳动时间多于社会必要劳动时间 (D) 价值是使用价值的前提和基础 
答案：A 　知识点：商品及商品二因素
38.马克思在研究商品时，之所以考察商品的使用价值，因为使用价值是
(A) 构成财富的物质内容        (B) 人类生存、发展的物质条件
(C) 满足人们需要的物质实体    (D) 商品价值的物质承担者
答案：D 　知识点：商品及商品二因素
39.商品的使用价值和价值的关系是 
(A) 有价值的东西不一定有使用价值 (B) 没有价值的东西就没有使用价值 
(C) 没有使用价值的东西就没有价值 (D) 有使用价值的东西就有价值
答案：C 　知识点：商品及商品二因素
40.商品使用价值、交换价值和价值的关系是 
(A) 使用价值是价值的物质承担者，交换价值是价值的表现形式 
(B) 交换价值是价值的物质承担者，使用价值是价值的表现形式
(C) 使用价值是价值的表现形式，交换价值是价值的基础 
(D) 使用价值是价值的基础，价值是交换价值的表现形式 
答案：A 　知识点：商品及商品二因素
41.下述论断正确的是
(A)凡是具有使用价值的东西都具有价值 (B)凡是具有价值的东西都必须具有使用价值 
(C)凡是具有价格的东西都必然具有价值 (D)凡是商品价格的变化都反映该商品价值的变化 
答案：B 　知识点：商品及商品二因素
42.解决商品内在使用价值和价值矛盾的关键是
(A) 商品交换的实现              (B) 货币的出现 
(C) 私人劳动与社会劳动的划分    (D) 社会分工的不断发展 
答案：A 　知识点：商品及商品二因素
43. 劳动二重性指
(A) 简单劳动和复杂劳动        (B) 具体劳动和抽象劳动
(C) 使用价值和交换价值        (D) 使用价值和价值 
答案：B 　知识点：生产商品劳动二重性
44.具体劳动的作用是
(A) 创造新价值(B) 创造剩余价值(C) 创造必要价值 (D) 创造使用价值
答案：D 　知识点：生产商品劳动二重性
45.创造商品使用价值的劳动是
(A) 必要劳动(B) 剩余劳动 (C) 具体劳动(D) 抽象劳动 
答案：C 　知识点：生产商品劳动二重性
46.抽象劳动的作用是
(A) 创造价值 (B) 创造剩余价值 (C) 创造必要价值(D) 创造使用价值 
答案：A 　知识点：生产商品劳动二重性
47.创造商品价值的劳动是
(A) 必要劳动(B) 剩余劳动 (C) 具体劳动(D) 抽象劳动 
答案：D 　知识点：生产商品劳动二重性
48.抽象劳动不存在于
(A) 简单商品经济中         (B) 资本主义商品经济中
(C) 社会主义商品经济中     (D) 自给自足的自然经济中 
答案：D 　知识点：生产商品劳动二重性
49.具体劳动和抽象劳动的区别在于
(A) 生产出来的劳动产品不同         (B) 劳动过程不同 
(C) 在生产商品中所起的作用不同     (D) 劳动支出不同 
答案：C 　知识点：生产商品劳动二重性
50.具体劳动是劳动的
(A) 自然属性(B) 社会属性(C) 阶级属性(D) 历史属性 
答案：A 　知识点：生产商品劳动二重性
51.抽象劳动是劳动的 
(A) 自然属性(B) 社会属性(C) 阶级属性(D) 历史属性 
答案：B 　知识点：生产商品劳动二重性
52.抽象劳动反映的是
(A) 商品生产者的社会关系 (B) 人与自然之间的关系 
(C) 个人与集体之间的关系 (D) 个人与社会之间的关系
答案：A 　知识点：生产商品劳动二重性
53.具体劳动与特定的社会生产关系无关，它反映的是
(A) 人与自然之间的关系   (B) 人与人之间的关系
(C) 个人与集体之间的关系 (D) 个人与社会之间的关系 
答案：A 　知识点：生产商品劳动二重性
54.生产商品的具体劳动和抽象劳动是
(A) 生产商品的两次不同劳动             (B) 生产同一商品的两个劳动过程 
(C) 生产商品的同一劳动过程的两个方面   (D) 不同劳动过程中的两个方面 
答案：C 　知识点：生产商品劳动二重性
55.下列关于具体劳动和抽象劳动的关系，说法错误的是
(A) 具体劳动和抽象劳动是两种独立存在的劳动
(B) 两者是同一劳动过程不可分割的两个方面 
(C) 具体劳动反映人与自然的关系，抽象劳动反映社会生产关系 
(D) 两者是对立统一关系 
答案：A 　知识点：生产商品劳动二重性
56.商品的二因素是由 (      )决定的
(A) 劳动的二重性(B) 简单劳动和复杂劳动(C) 私人劳动和社会劳动 (D) 社会分工 
答案：A 　知识点：生产商品劳动二重性
57.商品生产者要获得更多收益必须使生产商品的
(A) 个别劳动时间等于倍加的社会必要劳动时间 (B) 个别劳动时间等于社会必要劳动时间 
(C) 个别劳动时间大于社会必要劳动时间       (D) 个别劳动时间小于社会必要劳动时间
答案：D 　知识点：价值量与劳动生产率
58.社会必要劳动时间概念中“现有的社会正常的生产条件”指的是
(A) 现在某个生产部门里绝大部分产品的生产条件 
(B) 当时在某个生产部门里，绝大部分产品的生产条件 
(C) 当时在不同生产部门里，绝大部分产品的生产条件 
(D) 现在不同生产部门里，绝大部分产品的生产条件 
答案：A 　知识点：价值量与劳动生产率
59.决定商品价值量的是
(A) 简单劳动 (B) 商品的使用价值(C) 价格标准(D) 社会必要劳动时间 
答案：D 　知识点：价值量与劳动生产率
60.社会必要劳动时间决定商品价值量是指
(A) 生产每一部分商品而言的 (B) 生产同一种商品而言的 
(C) 生产不同种商品而言的   (D) 生产社会全部商品而言的 
答案：B 　知识点：价值量与劳动生产率
61.商品的价值量是由生产商品的社会必要劳动时间决定，它是在
(A)不同商品生产者之间的竞争中实现的     (B)同类商品生产者之间的竞争中实现的 
(C 商品生产者和消费者之间的竞争中实现的 (D)商品生产者和销售者之间的竞争中实现的 
答案：B 　知识点：价值量与劳动生产率
62.如果1双皮鞋=2件上衣符合等价交换原则，现在生产皮鞋的社会必要劳动时间增加一倍，而生产上衣的社会必要劳动时间减少一半，那么一双皮鞋可以交换到
(A) 1件上衣(B) 4件上衣(C) 8件上衣(D) 16件上衣
答案：C 　知识点：价值量与劳动生产率
63.与单位商品的价值量成正比的是生产该商品的
(A) 社会必要劳动时间(B) 个别劳动时间(C) 劳动生产率(D) 劳动强度 
答案：A 　知识点：价值量与劳动生产率
64.生产某种商品的社会必要劳动时间与该商品的价值量
(A) 成正比(B) 成反比 (C) 时而成正比，时而成反比 (D) 无直接关系
答案：A 　知识点：价值量与劳动生产率
65.根据劳动的难易程度，劳动可分为
(A) 个别劳动和社会劳动  (B) 体力劳动和脑力劳动
(C) 抽象劳动和具体劳动  (D) 简单劳动和复杂劳动 
答案：D 　知识点：价值量与劳动生产率
66.社会必要劳动时间是以(        ) 为尺度.
(A) 简单劳动(B) 复杂劳动(C) 劳动时间(D) 抽象劳动 
答案：A 　知识点：价值量与劳动生产率
67.生产同样一只茶杯，甲耗费了4小时劳动时间，乙耗费3小时劳动时间，丙耗费了2小时劳动时间，三只茶杯在同一市场上出售，这是
(A) 甲生产的茶杯价值最大  (B) 乙生产的茶杯价值最大
(C) 丙生产的茶杯价值最大  (D) 甲、乙、丙的茶杯价值量一样大 
答案：D 　知识点：价值量与劳动生产率
68.简单劳动和复杂劳动的区别
(A) 这两者之间是不能比较的            (B) 这种区别，不会导致价值量的区别
(C) 简单劳动可以还原为多倍的复杂劳动  (D) 复杂劳动可以还原为多倍的简单劳动 
答案：D 　知识点：价值量与劳动生产率
69.在同一时间内，简单劳动创造的商品价值（ ）复杂劳动创造的价值 
(A) 大于(B) 小于(C) 等于(D) 有时大于，有时小于 
答案：B 　知识点：价值量与劳动生产率
70.复杂劳动可以折合为倍加的简单劳动，这种折合比例
(A) 参加交换的商品生产者自觉协商出来的 (B) 由经纪人规定并取得买卖双方同意的
(C) 在无数次商品交换过程中自发形成的   (D) 由社会职能部门自觉计算出来的 
答案：C 　知识点：价值量与劳动生产率
71.在同一劳动时间内，由于劳动生产率的提高，生产出的商品数量和单位商品价值量都发生了变化，这种变化是
(A) 商品数量增加，单位商品的价值量不变(B) 商品数量减少，单位商品的价值量增大
(C) 商品数量增加，单位商品的价值量减少(D) 商品数量减少，单位商品的价值量不变
答案：C 　知识点：价值量与劳动生产率
72.劳动生产率的提高，同一社会必要劳动时间创造的价值量
(A) 增加(B) 减少(C) 不变(D) 增减不定
答案：C 　知识点：价值量与劳动生产率
73.某企业率先采用先进技术，改善经营管理，劳动生产率翻了一番，这意味着该企业在同一时间里生产的产品数量、单位商品价值量、价值总量分别呈现出下列情况
(A) 翻一番 翻一番 减少一倍        (B) 翻一番 不变 翻一番
(C) 不变 减少一倍 不变            (D) 翻一番 翻一番 不变 
答案：B 　知识点：价值量与劳动生产率
74.单位商品的价值量同
(A) 生产该商品的劳动生产率成正比 (B) 体现在商品中的社会必要劳动量成反比 
(C) 生产该商品的劳动时间成反比   (D) 生产该商品的劳动生产率成反比
答案：D 　知识点：价值量与劳动生产率
75.整个部门劳动生产率的提高,生产的
(A) 商品数量越多(B) 商品数量越少 (C) 商品价值量越多(D) 商品价值量越少 
答案：A 　知识点：价值量与劳动生产率
76.在一个部门中，个别企业的劳动生产率变化，但部门劳动生产率不变，则生产单位商品的社会必要劳动时间与单位商品的价值量
(A) 前者变化而后者不变(B) 后者变化而前者不变(C) 两者都不变(D) 两者都变化
答案：C 　知识点：价值量与劳动生产率
77.当投入劳动量不变，但遭受自然灾害时，会造成
(A) 农产品的数量下降，单位产品的价值上升(B) 农产品的数量下降，单位产品的价值下降
(C) 农产品的数量不变，单位产品的价值下降(D) 农产品的数量下降，单位产品的价值不变
答案：D 　知识点：价值量与劳动生产率
78.有关商品价值量的分析，错误的有
(A) 价值量是由社会必要劳动时间决定的 
(B) 复杂劳动只有还原为加倍的简单劳动才能进行价值量的比较 
(C) 商品价值量与生产该商品的劳动生产率成正比 
(D) 商品价值量与生产该商品的劳动生产率反比 
答案：C 　知识点：价值量与劳动生产率
79.简单商品经济的基本矛盾是
(A) 使用价值和价值的矛盾      (B) 具体劳动和抽象劳动的矛盾 
(C) 私人劳动和社会劳动的矛盾  (D) 生产力与生产关系的矛盾
答案：C 　知识点：商品经济基本矛盾
80.哪些矛盾不是以私有制为基础的简单商品经济包含的矛盾
(A) 使用价值与价值的矛盾     (B) 简单劳动与复杂劳动的矛盾
(C) 具体劳动与抽象劳动的矛盾 (D) 私人劳动与社会劳动的矛盾 
答案：B 　知识点：商品经济基本矛盾
81.商品生产者实现私人劳动转化为社会劳动必须通过 
(A) 商品的生产(B) 商品的交换 (C) 商品的价格(D) 商品的使用
答案：B 　知识点：商品经济基本矛盾
82.商品价值形式的发展经历四个阶段依次为
(A) 一般价值形式 简单价值形式 扩大价值形式 货币形式 
(B) 简单价值形式 扩大价值形式 一般价值形式 货币形式
(C) 简单价值形式 一般价值形式 扩大价值形式 货币形式
(D) 简单价值形式 扩大价值形式 货币形式 一般价值形式 
答案：B 　知识点：货币的产生
83.“金银天然不是货币，但货币天然是金银。”下列说法错误的是
(A) 金银一开始不是货币            (B) 金银成为货币是商品交换发展的产物
(C) 金银一开始就是一种特殊的商品  (D) 金银最适宜充当货币材料
答案：C 　知识点：货币的产生
84.货币的本质是
(A) 商品交换发展的产物         (B) 价格标准
(C) 固定地充当一般等价物的商品 (D) 带来剩余价值的价值 
答案：C 　知识点：货币的产生
85.某肉食加工厂与某养猪大户签订合同，约定以现行市场价格加上一定的价格预期涨幅购买该养猪大户饲养的优良种猪，并于一年后结付所有款项。货币在这里执行的职能是
(A) 价值尺度和流通手段(B) 流通手段(C) 支付手段 (D) 价值尺度和支付手段 
答案：C 　知识点：货币的产生
86.可以用观念上的货币执行的货币职能是
(A) 价值尺度(B) 流通手段(C) 贮藏手段(D) 支付手段 
答案：A 　知识点：货币的产生
87.商店里出售的各种商品，都有价格标签。这些价格标签表明货币是在
(A) 执行价值尺度的职能       (B) 充分流通手段的职能
(C) 发挥支付手段的职能       (D) 作为社会财富的代表 
答案：A 　知识点：货币的产生
88.企业向职工发放工资时，货币执行的职能是
(A) 价值尺度 (B) 流通手段(C) 贮藏手段(D) 支付手段 
答案：D 　知识点：货币的产生
89.在下列经济行为中，属于货币执行流通手段职能的是
(A) 顾客用10元钱可购买2公斤苹果 (B) 顾客购买2公斤苹果，一周后款10元
(C) 顾客用10元钱购买了2公斤的苹果 
(D) 顾客向水果店以每公斤5元的价格预定了2公斤苹果 
答案：C 　知识点：货币的产生
90.在现实生活中，钱可以买到许多东西，但有些东西是用钱买不到的。这是因为
(A) 货币是社会财富的代表，但货币不是万能的 (B) 货币的职能正在消失
(C) 纸币代表金属货币执行流通手段职能       (D) 商品流通受物物交换的冲击 
答案：A 　知识点：货币的产生
91.若商品的价值不变，而单位货币的价值下降，则该商品的价格
(A) 上升(B) 下降 (C) 不变 (D) 变动方向不能确定 
答案：A 　知识点：货币的产生
92.价格是
(A) 商品使用价值的货币表现(B) 商品价值的货币表现
(C) 商品使用价值大小的标志(D) 商品价值大小的标志 
答案：B 　知识点：货币的产生
93.商品内在的使用价值与价值的矛盾，其完备的外在表现是
(A) 商品与商品之间的对立 (B) 私人劳动与社会劳动之间的对立
(C) 商品与货币之间的对立 (D) 具体劳动与抽象劳动的对立 
答案：C 　知识点：货币的产生
94.商品经济是通过商品货币关系实行等价交换的经济形式，它的基本规律是
(A) 价值规律 (B) 剩余价值规律(C) 竞争规律 (D) 货币流通规律 
答案：A 　知识点：价值规律及其作用
95.价值规律是(          )的基本规律。
(A) 自然经济(B) 商品经济(C) 产品交换经济(D) 资本主义经济 
答案：B 　知识点：价值规律及其作用
96.以下关于价值规律的说法中不正确的是
(A) 它是在几个社会中都起作用的规律 (B) 它是商品经济的基本规律 
(C) 它是资本主义特有的经济规律     (D) 它在我国社会主义初级阶段也起作用 
答案：C 　知识点：价值规律及其作用
97.市场上同一商品的价格有时高，有时低，其最终是由 （ ） 决定的
(A) 价值(B) 供求关系(C) 人们的喜好(D) 卖者的愿望
答案：A 　知识点：价值规律及其作用
98.价值规律的基本内容是
(A) 商品价值量由社会必要劳动时间决定，商品交换以价值量为基础，实行等价交换
(B) 商品价格围绕价值上下波动 
(C) 商品价值围绕价格上下波动 
(D) 合理配置资源、促进生产力的发展、自发地调节社会收入的分配
答案：A 　知识点：价值规律及其作用
99.商品交换是按照价值量相等的原则进行的。货币出现后，"等价交换"的要求表现为
(A) 交换双方的价值量相一致(B) 交换双方的使用价值量相一致 
(C) 交换的数量和比例相一致(D) 价格与价值相一致 
答案：D 　知识点：价值规律及其作用
100.“物以稀为贵”这种现象在商品经济关系中主要是指
(A) 商品稀少价值就大(B) 供求关系对价格有影响 
(C) 使用价值决定价值(D) 心理因素决定价值 
答案：B 　知识点：价值规律及其作用
101.在市场经济条件下，“按等价交换的要求和供求关系的变化，调整不合理的比价，该降的降，该升的升”。这说明调整商品价格必须
(A) 以生产状况为基础，并反映供求关系的变化 
(B) 以使用价值为基础，并反映供求关系的变化
(C) 以价值为基础，并反映供求关系的变化
(D) 以消费为基础，并反映供求关系的变化 
答案：C 　知识点：价值规律及其作用
102.一般地说，粮食丰收会造成
(A)在需求不变的条件下，粮食价格上升     (B)在需求不变的条件下，粮食价格下降 
(C)在需求大于供给的条件下，粮食价格下降 (D)在需求小于供给的条件下，粮食价格上升 
答案：B 　知识点：价值规律及其作用
103.价格是商品价值的货币表现，所以
(A) 价格和价值始终一致   (B) 价格和价值始终不一致
(C) 价格和货币的价值有关 (D) 价格和货币的价值无关
答案：C 　知识点：价值规律及其作用
104.价值规律发生作用的表现形式是
(A) 价格等于价值(B) 价格围绕价值上下波动(C) 价格高于价值(D) 价格低于价值
答案：B 　知识点：价值规律及其作用
105.恩格斯说：“只有通过竞争的波动，从而通过商品价格的波动，商品生产的价值规律才能得到贯彻。社会必要劳动时间决定商品价值这一点才能成为现实。”这句话主要表明
(A) 商品价值量是由社会必要劳动时间决定的 
(B) 市场的波动使得价值和价格不一致 
(C) 价格围绕价值上下波动是价值规律发生作用的形式 
(D) 价值规律有时不能发生作用
答案：C 　知识点：价值规律及其作用
106.市场经济条件下，调节和配置社会资源主要依靠
(A) 价值规律(B) 有计划按比例发展规律(C) 政府调控 (D) 法律手段 
答案：A 　知识点：价值规律及其作用
107.在市场经济条件下，由于价值规律的作用，商品生产者都积极地改进技术，改善经营管理，优化生产条件。这主要是因为
(A) 商品的价值是由劳动时间决定的 
(B) 他们都希望自己产品的个别劳动时间低于社会必要劳动时间
(C) 他们都希望创造更多的使用价值 
(D) 商品交换是以价值量为基础的等价交换 
答案：B 　知识点：价值规律及其作用
108.有关价值规律的作用表述，正确的是
(A) 价值规律既有积极作用又有消极作用 
(B) 价值规律的作用以积极作用为主，消极作用少可忽略不计 
(C) 价值规律的作用以消极作用为主，积极作用少可忽略不计 
(D) 价值规律对经济发展的作用无明显的积极和消极作用之分 
答案：A 　知识点：价值规律及其作用
109.价值规律具有刺激商品生产者改进技术、改善经营管理、提高劳动生产率的作用，从根本上说是因为
(A) 优胜劣汰是市场竞争的必然结果   (B) 商品交换要遵循等价交换的原则
(C) 社会必要劳动时间决定商品价值量 (D) 价格和供求的相互作用 
答案：C 　知识点：价值规律及其作用
110.价值规律在社会主义市场体系中的作用范围是
(A) 只对消费品市场起作用                 (B) 只对资金市场和劳务市场起作用
(C) 对技术市场、信息和房地产市场不起作用 (D) 对各种市场都起作用 
答案：D 　知识点：价值规律及其作用
111.《经济日报》载文指出：“现在，生产资料的生产数量、销售价格完全依赖于市场需求。”这表明
(A) 市场需求决定商品价格 (B) 由市场形成价格正是价值规律的表现
(C) 市场销售决定商品价格 (D) 商品不需交换就能实现其价值
答案：B 　知识点：价值规律及其作用
112.在社会主义市场经济条件下坚持和发展马克思劳动价值理论，关键是要
(A) 深化对商品使用价值的认识(B) 深化对创造价值的劳动的认识
(C) 深化对商品交换价值的认识(D) 深化对生产商品的劳动生产率的认识 
答案：B 　知识点：劳动价值论及意义
113.有关劳动力的说法，正确的有
(A) 指人的体力(B) 指人的脑力(C) 指人的体力和脑力的总和(D) 指劳动者 
答案：C 　知识点：劳动力商品
114.劳动是劳动力的
(A) 使用价值 (B) 价值(C) 交换价值(D) 主体 
答案：A 　知识点：劳动力商品
115.劳动力商品与其他商品不同的最根本特征是
(A) 劳动力存在于人的身体之内   (B) 劳动力在一定条件下可以转化为商品
(C) 劳动力使用价值是价值的源泉 (D) 劳动力价值受历史道德因素影响 
答案：C 　知识点：劳动力商品
116.劳动力商品的一个重要特点是，随着对它的消费
(A) 其使用价值消失，价值也消失       (B) 其使用价值和价值转移到新产品中去 
(C) 只能再生产出和自身价值相等的价值 (D) 能生产出大于其自身价值的价值 
答案：D 　知识点：劳动力商品
117.劳动力成为商品始于
(A) 原始社会末期(B) 奴隶社会(C) 封建社会末期(D) 资本主义社会 
答案：C 　知识点：劳动力商品
118.劳动力成为商品的条件是
(A) 劳动者没有人身自由 (B) 劳动者要有人身自由，并且自由得一无所有
(C) 劳动者成为商品     (D) 劳动成为商品 
答案：B 　知识点：劳动力商品
119.关于劳动力商品的说法正确的有
(A) 只有使用价值，没有价值 (B) 只有价值，没有使用价值 
(C) 和一般商品不同，既没有使用价值也没有价值 
(D) 和其他商品一样，也具有使用价值和价值 
答案：D 　知识点：劳动力商品
120.劳动力商品的价值是
(A) 劳动者生产的商品的价值           (B) 劳动者生产的商品的使用价值 
(C) 生产劳动力所必需的生活资料的价值 (D) 生产劳动力所必需的生产资料的价值
答案：C 　知识点：劳动力商品
121.劳动力商品的价值
(A) 是由劳动者创造的价值大小决定的   (B) 是由劳动者创造的剩余价值大小决定的
(C) 是由再生产劳动力所必需的生活资料价值决定的 (D) 是由再生产劳动力所必需的具体劳动时间决定的 
答案：C 　知识点：劳动力商品
122.关于劳动力价值说法错误的有 
(A) 维持劳动力自身生存的生活资料的价值 (B) 劳动者特殊需要的生活资料的价值 
(C) 劳动者养家糊口的生活资料的价值     (D) 劳动者接受教育和训练所支出的费用 
答案：B 　知识点：劳动力商品
123.劳动力商品的价值决定与其他商品相比还具有一个突出的特点，这就是 
(A) 它完全是由市场供求关系决定的
(B) 它是由劳动者身体素质和健康状况决定的 
(C) 它包含着一个历史的和道德的因素 
(D) 它可以还原为劳动者维持自己及其家属生存所必须的生活资料的价值 
答案：C 　知识点：劳动力商品
124.货币要转化为资本的前提条件是
(A) 货币成为一般等价物           (B) 劳动力成为商品
(C) 各种生产要素能有效地配置     (D) 市场秩序规范
答案：B 　知识点：劳动力商品
125.劳动力成为商品是
(A) 一切社会经济制度共有的             (B) 简单商品经济的前提
(C) 自然经济转化为商品经济的决定性条件 (D) 货币转化为资本的决定性条件
答案：D 　知识点：劳动力商品
126.在货币和资本的关系上，正确的论断是
(A) 货币本身就是资本　     (B) 任何数量的货币都能成为资本　 
(C) 货币和资本没有本质区别 (D) 货币在一定历史条件下才转化为资本 
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
127.资本与货币的根本区别在于能否
(A) 作为流通手段(B) 作为支付手段 (C) 购买生产要素(D) 带来剩余价值 
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
128.马克思指出：黑人就是黑人。只有在一定的关系下，他才成为奴隶。纺纱机是纺棉花的机器。只有在一定的关系下，它才成为资本。脱离了这种关系，它也就不是资本了。这说明
(A) 资本表现为一定的生产资料，所有的生产资料都可以转化为资本 
(B) 资本本质上是一种社会生产关系，体现的是资本所有者对雇佣工人的剥削 
(C) 资本是能带来剩余价值的价值，价值增殖是资本的基本特征 
(D) 资本在任何社会形态下都是资产阶级剥削雇佣工人的社会经济关系 
答案：B 　知识点：资本与剩余价值
129.资本是
(A) 货币(B) 生产资料 (C) 能够带来剩余价值的价值(D) 劳动力 
答案：C 　知识点：资本与剩余价值
130.在货币和资本的关系上，正确的论断是
(A) 货币本身就是资本                   (B) 任何数量的货币都能成为资本 
(C) 凡是用来购买生产资料的货币都是资本 (D) 只有能实现增殖的货币才是资本 
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
131.下列属于马克思主义政治经济学中资本范畴的是
(A) 资本家的生活消费资金              (B) 社会主义国有企业的社会保障基金
(C) 资本家用来支付工人工资的那部分货币(D) 工人消费的生活资料 
答案：C 　知识点：资本与剩余价值
132.马克思认为：剩余价值和"资本不能从流通中产生，又不能不从流通中产生。它必须既在流通中产生又不在流通中产生。"这句话的意思是
(A) 剩余价值可以在流通中产生，也可以在生产中产生 
(B) 剩余价值既不在流通中产生，也不在生产中产生
(C) 剩余价值在生产中产生，但要以流通为条件 
(D) 剩余价值在流通中产生，但要以生产为条件 
答案：C 　知识点：资本与剩余价值
133.资本主义所有制本质上是
(A) 一种私人占有生产资料的所有制 (B) 一种社会所有制 
(C) 一种资本家集体占有生产资料的所有制 
(D) 一种以资本家占有生产资料，剥削雇佣劳动的私有制
答案：D 　知识点：资本主义所有制
134.生产物质资料的劳动过程必须具备的三个基本要素是
(A) 劳动者、劳动资料、劳动对象 (B) 劳动工具、劳动资料、劳动对象 
(C) 劳动者、劳动资料、生产资料 (D) 劳动工具、生产资料、劳动对象
答案：A 　知识点：资本与剩余价值
135.资本主义生产过程具有二重性，它是
(A) 劳动过程和价值形成过程的统一 (B) 劳动过程和价值增殖过程的统一 
(C) 生产过程与流通过程的统一     (D) 价值形成过程与价值增殖过程的统一
答案：B 　知识点：资本与剩余价值
140.作为劳动过程和价值增殖过程相统一的是
(A) 自然经济的生产过程(B) 商品经济的生产过程
(C) 产品经济的生产过程(D) 资本主义的生产过程
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
141.下列关于资本主义劳动过程的特点的描述，说法错误的有
(A) 工人的劳动属于资本家       (B) 工人必须在资本家的监督下进行劳动
(C) 劳动的成果全部归资本家所有 (D) 劳动成果属于工人和资本家共同所有 
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
142.资本主义生产过程中的价值增殖过程就是
(A) 生产资料价值转移的过程   (B) 价值形成过程 
(C) 超过一定点的价值形成过程 (D) 劳动过程 
答案：C 　知识点：资本与剩余价值
143.价值增殖过程是超过一定点而延长了的价值形成过程，这个一定点是指
(A) 具体劳动转移生产资料价值的时间 (B) 劳动者再生产自身劳动力价值的时间 
(C) 劳动者创造生产资料价值的时间   (D) 劳动者创造剩余价值的时间 
答案：B 　知识点：资本与剩余价值
144.价值增殖过程不同于价值形成过程的地方在于，在价值增殖过程中
(A) 具体劳动不转移生产资料价值，只创造新价值 
(B) 具体劳动转移生产资料价值，抽象劳动创造新价值
(C) 抽象劳动创造的新价值相当于劳动力价值
(D) 抽象劳动创造的新价值大于劳动力价值 
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
145.在资本主义生产过程中，生产资料的价值
(A) 借助具体劳动转移到产品中去 (B) 借助抽象劳动而再生产出来
(C) 随着生产耗费而逐渐消失     (D) 能够发生价值增殖 
答案：A 　知识点：资本与剩余价值
146.在价值增殖过程中工人的具体劳动
(A) 转移被消耗的生产资料价值 (B) 转移了劳动力商品的价值 
(C) 创造出劳动力商品的价值   (D) 创造出剩余价值 
答案：A 　知识点：资本与剩余价值
147.在价值形成过程中，抽象劳动
(A) 转移了生产资料价值 (B) 转移了劳动力价值
(C) 创造了新的价值     (D) 创造了新的使用价值
答案：C 　知识点：资本与剩余价值
148.资本主义条件下的商品生产成本低于商品价值的差额是 
(A) 剩余价值(B) 可变资本 (C) 不变资本(D) 生产价格 
答案：A 　知识点：资本与剩余价值
149.在资本主义的生产中，工人新创造的全部价值是
(A) 劳动力自身价值和剩余价值(B) 商品的价值(C) 剩余价值(D) 劳动力自身的价值 
答案：A 　知识点：资本与剩余价值
150.剩余价值的源泉是工人的
(A) 必要劳动(B) 剩余劳动(C) 具体劳动(D) 物化劳动 
答案：B 　知识点：资本与剩余价值
151.必要劳动是
(A) 用于再生产劳动力价值   (B) 用于生产剩余价值
(C) 用于创造商品的使用价值 (D) 用于创造商品的价值 
答案：A 　知识点：资本与剩余价值
152.在商品价值c+v+m中的v是
(A) 生产资料转移的价值 (B) 利润 (C) 工人工资 (D) 剩余价值 
答案：C 　知识点：资本与剩余价值
153.在商品价值c+v+m中的c是
(A) 生产资料转移的价值(B) 劳动力转移的价值(C) 工人工资(D) 剩余价值
答案：A 　知识点：资本与剩余价值
154.在商品价值c+v+m中的m是
(A) 生产资料转移的价值 (B) 劳动力转移的价值(C) 工人工资 (D) 剩余价值
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
155.在价值增殖过程中，雇佣工人的生产劳动分为两部分
(A) 具体劳动和抽象劳动(B) 必要劳动和剩余劳动 
(C) 私人劳动和社会劳动(D) 简单劳动和复杂劳动 
答案：B 　知识点：资本与剩余价值
156.把资本区分为不变资本和可变资本的依据是
(A) 在生产过程中不同的价值转移方式 (B) 在生产过程中不同的实物存在形式
(C) 在剩余价值生产中的不同作用     (D) 在资本运动中的不同运动速度
答案：C 　知识点：资本与剩余价值
157.资本的不同部分按其在剩余价值生产值的作用，可分为
(A) 固定资本和流动资本 (B) 不变资本和可变资本
(C) 生产资本和流通资本 (D) 生产资本和商品资本
答案：B 　知识点：资本与剩余价值
158.不变资本是指
(A) 以生产资料形式存在的资本    (B) 资本家的货币资本
(C) 资本家的商品资本            (D) 用于购买劳动力的资本
答案：A 　知识点：资本与剩余价值
159.不变资本是
(A) 在使用过程中物质形态不会发生显著变化的资本 
(B) 在使用过程中物质形态不会发生丝毫变化的资本 
(C) 在使用过程中价值量不会发生显著变化的资本 
(D) 在使用过程价值量不会发生变化、只是通过工人的劳动转移到新产品中去的资本 
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
160.关于不变资本，说法错误的是
(A) 以生产资料形式存在的资本 (B) 以劳动力形式存在的资本
(C) 价值量不变的资本         (D) 价值转移到新产品中去的资本 
答案：B 　知识点：资本与剩余价值
161.以下属于不变资本的节约的情形是
(A) 劳动过程的社会结合         (B) 充分利用厂房、机器设备等
(C) 尽量减少对劳动力的使用     (D) 降低工人工资 
答案：B 　知识点：资本与剩余价值
162.可变资本是指
(A) 以生产资料形式存在的资本 (B) 资本家的货币资本
(C) 资本家的商品资本         (D) 用于购买劳动力的资本
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
163.可变资本是
(A) 在使用过程中物质形态要发生变化的资本 
(B) 在使用过程中物质形态不发生明显改变、但价值量要改变的资本 
(C) 在使用过程中价值量会减少的资本 
(D) 在使用过程中价值量会增加、能生产剩余价值的资本 
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
164.以劳动力形式存在的那部分资本被称为可变资本是因为
(A) 它的价值会转移到产品中去
(B) 它的价值不仅会发生转移，而且会自行增殖 
(C) 劳动力仅能创造出相当于自身价值的价值 
(D) 劳动力不仅能创造出自身价值，还创造出剩余价值 
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
165.有关不变资本和可变资本的划分意义，说法正确的有
(A) 进一步揭示了商品产生的源泉     (B) 进一步揭示了财富产生的源泉 
(C) 进一步揭示了剩余价值产生的源泉 (D) 进一步揭示了使用价值产生的源泉 
答案：C 　知识点：资本与剩余价值
166.马克思在对资本主义生产过程的分析中，把资本区分为不变资本和可变资本。这两种资本的区别就在于
(A) 不变资本是固定资本，可变资本是流动资本 
(B) 不变资本是生产资本，可变资本是货币资本 
(C) 不变资本不转移价值，可变资本转移价值 
(D) 不变资本不发生价值增殖，可变资本发生价值增殖 
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
167.准确反映资本家对雇佣工人剥削程度的是 
(A) 利润率(B) 利息率(C) 年剩余价值率(D) 剩余价值率
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
168.剩余价值率是指剩余价值量与
(A) 不变资本的比率(B) 可变资本的比率 (C) 预付总资本的比率(D) 流动资本的比率
答案：B 　知识点：资本与剩余价值
169.关于剩余价值率公式错误的有
(A) m’=m/v                        (B) m’=剩余劳动/必要劳动
(C) m’=剩余劳动时间/必要劳动时间  (D) m’=m/（c+v）
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
170.某企业工作日为12小时，原来的必要劳动时间为6小时。现在工作日长度不变，而将必要劳动时间从6小时缩短到3小时，那么企业的剩余价值率就会
(A) 从100%增加到150%   (B) 从100%增加到200%
(C) 从100%增加到250%   (D) 从100%增加到300% 
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
171.某资本主义企业工人一天劳动时间为8小时，其中必要劳动时间为2小时。剩余价值率为
(A) 400% (B) 300%(C) 200%(D) 100% 
答案：B 　知识点：资本与剩余价值
172.某资本家投入资本100万元，用于购买生产要素（生产资料80万元，劳动力20万元），经过一个生产过程生产资料全部被消耗掉，生产出的商品价值量为130万元，其剩余价值率是
(A) 100%(B) 150% (C) 200% (D) 250% 
答案：B 　知识点：资本与剩余价值
173.假定工人劳动力日价值是４元，每小时劳动创造的新价值是1元，工作日为8小时。当劳动力日价值下降为2元，而其他情况不变时，剩余价值率的变化是
(A) 由50%变为100%(B) 由50%变为200% (C) 由100%变为300%(D) 由100%变为400%
答案：C 　知识点：资本与剩余价值
174.资本主义基本经济规律是 
(A) 供求规律(B) 剩余价值规律 (C) 生产关系一定要适应生产力性质规律(D) 竞争规律
答案：B 　知识点：资本与剩余价值
175.资本主义生产的实质
(A) 物质资料的生产(B) 劳动力的生产和再生产(C) 价值生产(D) 剩余价值的生产
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
176.资本主义生产的目的是
(A) 追求剩余价值(B) 满足社会需求(C) 为社会增加财富(D) 生产更多的商品 
答案：A 　知识点：资本与剩余价值
177.下列关于剩余价值的说法错误的是
(A) 是工人在剩余劳动时间创造的并被资本家无偿占有的价值
(B) 体现了资本家对工人的剥削关系
(C) 是资本主义生产的根本目的
(D) 产生于资本主义流通过程
答案：D 　知识点：资本与剩余价值
178.揭示资本主义剥削实质的有
(A) 可变资本是剩余价值产生的源泉     (B) 不变资本是剩余价值生产的条件 
(C) 资本主义工资是工人全部劳动的报酬 (D) 资本主义利润是全部预付资本的产物 
答案：A 　知识点：资本与剩余价值
179.资本家提高剥削程度的两种基本方法是
(A) 绝对剩余价值的生产与超额剩余价值的生产 
(B) 相对剩余价值的生产与超额剩余价值的生产
(C) 绝对剩余价值的生产与相对剩余价值的生产
(D) 超额剩余价值的生产与垄断市场和价格 
答案：C 　知识点：生产剩余价值的两种方法
180.绝对剩余价值的产生是
(A) 个别企业提高劳动生产率的结果
(B) 社会劳动生产率提高的结果 
(C) 工人必要劳动时间不变，延长工作日的结果
(D) 工人工作日不变，缩短工人必要劳动时间的结果
答案：C 　知识点：生产剩余价值的两种方法
181.通过绝对延长工作日而生产出的剩余价值，称为
(A) 绝对剩余价值(B) 相对剩余价值(C) 超额剩余价值 (D) 额外剩余价值 
答案：A 　知识点：生产剩余价值的两种方法
182.绝对剩余价值的生产主要存在于
(A) 资本主义发展初期         (B) 资本主义工场手工业阶段 
(C) 资本主义机器大工业时期   (D) 资本主义的现代化阶段 
答案：A 　知识点：生产剩余价值的两种方法
183.资本家在市场上购买劳动力商品所遵循的商品交换规律是 
(A) 把工作时间规定为法定的8小时
(B) 把工作时间规定为12小时
(C) 把工作时间规定为等于必要劳动时间
(D) 把工作时间设定为一个超过必要劳动时间的时间 
答案：D 　知识点：生产剩余价值的两种方法
184.相对剩余价值生产的特点是
(A) 必要劳动时间不变，工作日相对延长  (B) 剩余劳动时间不变，工作日相对延长 
(C) 必要劳动时间缩短，工作日不变      (D) 剩余劳动时间缩短，工作日不变 
答案：C 　知识点：生产剩余价值的两种方法
185.在工作日不变的条件下，通过缩短必要劳动时间相应延长剩余劳动时间所获得的剩余价值，称为
(A) 绝对剩余价值 (B) 相对剩余价值 (C) 超额剩余价值(D) 额外剩余价值 
答案：B 　知识点：生产剩余价值的两种方法
186.相对剩余价值的获得是
(A) 个别企业提高劳动生产率的结果    (B) 生产部门提高劳动生产率的结果 
(C) 全社会劳动生产率普遍提高的结果  (D) 延长工作日长度的结
答案：C 　知识点：生产剩余价值的两种方法
187.相对剩余价值生产是在各个资本家
(A) 互相竞争中实现的             (B) 互相协议过程中实现的
(C) 追求超额剩余价值过程中实现的 (D) 加速资本周转过程中实现的 
答案：C 　知识点：生产剩余价值的两种方法
188.绝对剩余价值和相对剩余价值都是依靠
(A) 延长工人工作日而获得的(B) 提高劳动生产率而获得的
(C) 降低工人的工资而获得的(D) 增加剩余劳动时间而获得的 
答案：D 　知识点：生产剩余价值的两种方法
189.下列关于绝对剩余价值生产和相对剩余价值生产的共同点，说法错误的是
(A) 都体现着资本家对工人的剥削关系 (B) 都延长了剩余劳动时间 
(C) 都增加了剩余价值率             (D) 都延长了工作时间 
答案：D 　知识点：生产剩余价值的两种方法
190.资本主义社会全社会劳动生产率的提高是（ ）的结果
(A) 资本家追逐绝对剩余价值 (B) 资本家追逐相对剩余价值 
(C) 资本家追逐超额剩余价值 (D) 资本家追逐剩余价值 
答案：C 　知识点：生产剩余价值的两种方法
191.资本家采用先进技术的直接动因是
(A) 降低劳动力价值(B) 追逐绝对剩余价值(C) 追逐相对剩余价值(D) 追逐超额剩余价值
答案：D 　知识点：生产剩余价值的两种方法
192.个别资本家提高劳动生产率的直接目的是
(A) 获取绝对剩余价值 (B) 获取相对剩余价值(C) 获取劳动力价值(D) 获取超额剩余价值 
答案：D 　知识点：生产剩余价值的两种方法
193.超额剩余价值产生的条件是
(A) 个别企业劳动生产率的提高 (B) 本部门劳动生产率的提高 
(C) 社会劳动生产率的提高     (D) 社会劳动生产率的提高快于企业劳动生产率的提高 
答案：A 　知识点：生产剩余价值的两种方法
194.某资本家经营的企业通过改革技术、提高劳动生产率，使其生产商品所花费的劳动时间比社会必要劳动时间少15%，由此形成商品个别价值低于社会价值的那部分是
(A) 超额剩余价值(B) 绝对剩余价值(C) 相对剩余价值 (D) 剩余价值
答案：A 　知识点：生产剩余价值的两种方法
195.超额剩余价值的源泉是
(A) 工人的必要劳动(B) 工人的剩余劳动(C) 绝对剩余价值(D) 相对剩余价值
答案：B 　知识点：生产剩余价值的两种方法
196.关于超额剩余价值，说法错误的有
(A) 源泉也是工人的剩余劳动(B) 源泉是资本家的投入
(C) 是资本家竞相采用新技术提高劳动生产率的结果
(D) 是个别价值与社会价值的差额 
答案：B 　知识点：生产剩余价值的两种方法
197.超额剩余价值是本企业
(A) 产品的个别价值与社会价值的差额 (B) 产品的价值与生产成本的差额 
(C) 工人必要劳动创造的全部价值     (D) 工人剩余劳动创造的全部价值 
答案：A 　知识点：生产剩余价值的两种方法
198.关于绝对剩余价值、相对剩余价值和超额剩余价值的相互关系，说法错误的有
(A) 绝对剩余价值和相对剩余价值都是靠延长剩余劳动时间生产出来的
(B) 绝对剩余价值生产和相对剩余价值生产的物质技术基础不同，因而在资本主义的不同发展时期所起的作用不同 
(C) 超额剩余价值生产的条件是社会劳动生产率的普遍提高，而相对剩余价值生产的条件则是少数企业劳动生产率高于本部门的平均劳动生产率 
(D) 生产相对剩余价值的过程，在现实生活中表现为无数资本家竞相追逐超额剩余价值的过程 
答案：C 　知识点：生产剩余价值的两种方法
199.超额剩余价值和相对剩余价值的关系是 
(A) 超额剩余价值是资本主义企业追求相对剩余价值的结果
(B) 相对剩余价值是资本主义企业追求超额剩余价值的结果
(C) 超额剩余价值和相对剩余价值都是由个别企业提高劳动生产率产生的
(D) 超额剩余价值和相对剩余价值都是由社会劳动生产率提高产生的
答案：B 　知识点：生产剩余价值的两种方法
200.个别企业加强工人的劳动强度而多得的剩余价值属于
(A) 超额剩余价值(B) 绝对剩余价值(C) 相对剩余价值(D) 平均利润 
答案：B 　知识点：生产剩余价值的两种方法
201.假设原来工作日为8小时，其中必要劳动时间为4小时，剩余劳动时间为4小时， 若分别采用绝对剩余价值生产方法和相对剩余价值生产方法，使剩余劳动时间各延 长2小时，则它们的剩余价值率应分别为
(A) 150％，100％ (B) 150％，200％ (C) 150％，300％(D) 100％，200％ 
答案：C 　知识点：生产剩余价值的两种方法
202.生产自动化条件下剩余价值的源泉是
(A) 技术(B) 科学(C) 机器(D) 雇佣工人的剩余劳动 
答案：D 　知识点：生产剩余价值的两种方法
203. 社会再生产按照它的规模来分，可分为
(A) 部门和整体的再生产     (B) 内含的和外延的再生产 
(C) 简单的和扩大的再生产   (D) 过去的和现实的再生产 
答案：C 　知识点：资本积累
204.资本主义再生产的特点是
(A) 简单再生产(B) 扩大再生产(C) 不断重复的再生产(D) 不断更新的再生产 
答案：B 　知识点：资本积累
205.资本主义再生产的特征是扩大再生产，这是由（ ）决定的。
(A) 资本技术构成提高(B) 资本家追逐剩余价值的内在动力和竞争的外部压力 
(C) 资本周转速度加快(D) 剩余价值率提高 
答案：B 　知识点：资本积累
206.不需要把剩余价值转化为资本的再生产是
(A) 简单再生产(B) 扩大再生产(C) 外延式扩大再生产(D) 粗放式再生产
答案：A 　知识点：资本积累
207.资本主义简单再生产的实质是
(A) 简单再生产和扩大再生产的统一
(B) 劳动过程和价值形成过程的统一 
(C) 物质资料再生产与劳动力再生产的统一 
(D) 物质资料再生产与资本主义生产关系再生产的统一 
答案：D 　知识点：资本积累
208.扩大再生产的源泉是
(A) 剩余价值(B) 技术构成提高(C) 资本积累(D) 竞争的需要 
答案：C 　知识点：资本积累
209.下列各项属于资本积累的是
(A) 索尼公司用60亿美元收购美国哥伦比亚影片公司 
(B) 某钢铁公司发行股票筹资进行技术改造
(C) 通用汽车公司将上半年的利润的60%用于通用汽车电子商务网的建设
(D) 某制造企业运用200亿美元更新陈旧设备 
答案：C 　知识点：资本积累
210.资本积累的一般规律是
(A) 资本积累必然造成截然相反的两极，即资本家手中财富的积累和工人贫困的积累
(B) 资本积累必然造成资本主义经济危机的发生
(C) 资本积累必然造成相对人口过剩的产生
(D) 资本积累必然造成资本主义制度的灭亡 
答案：A 　知识点：资本积累
211.资本积累的历史趋势是
(A) 加剧社会两极分化        (B) 导致资本主义经济危机的发生
(C) 导致相对人口过剩的产生  (D) 资本主义制度的灭亡和社会主义制度的必然胜利 
答案：D 　知识点：资本积累
212.下列关于影响资本积累的因素，错误的有
(A) 对工人的剥削程度               (B) 劳动生产率的高低
(C) 所用资本和所费资本之间的差额   (D) 资本技术构成的高低 
答案：D 　知识点：资本积累
213.资本家进行资本积累的原因是为了
(A) 更好地满足社会的需求  (B) 更多地获取剩余价值
(C) 降低资本的有机构成    (D) 推动社会的文明进步 
答案：B 　知识点：资本积累
214.资本积累的源泉是
(A) 剩余价值(B) 技术构成提高(C) 资本积累(D) 竞争的需要
答案：A 　知识点：资本积累
215.马克思指出，扩大再生产过程中的追加资本，"它一开始就没有一个价值原子不是由别人的无酬劳动产生的。合并追加劳动力的生产资料，以及维持这种劳动力的生活资料，都不外是剩余产品的不可缺少的组成部分。"这句话表明 
(A) 资本积累是资本主义扩大再生产的重要源泉 (B) 剩余价值是资本积累的唯一源泉 
(C) 追加资本来源于资本家自己的劳动积累     (D) 资本积累是资本家节欲的结果 
答案：B 　知识点：资本积累
216.资本积累的实质是资本家
(A) 靠节制自己的消费欲望来扩大再生产 
(B) 把剩余价值用来扩大生产增加就业
(C) 无偿占有工人创造的剩余价值扩大自己的资本，进一步扩大对工人的剥削
(D) 把剩余价值不断用于提高工人的生活水平
答案：C 　知识点：资本积累
217.剩余价值转化为资本或剩余价值的资本化是 
(A) 资本积聚(B) 资本积累(C) 资本集中 (D) 资本周转 
答案：B 　知识点：资本积累
218.资本积聚和资本集中是
(A) 社会资本增大的两条途径(B) 部门资本增大的两条途径 
(C) 单个资本增大的两条途径(D) 行业资本增大的两条途径 
答案：C 　知识点：资本积累
219.资本家扩大生产规模的两种方式
(A) 资本积聚和资本集中(B) 资本积聚和竞争
(C) 资本积聚和资本积累(D) 资本集中和信用
答案：A 　知识点：资本积累
220.资本的技术构成是指，在一定的技术水平下
(A) 固定和流动资本比例      (B) 生产资料和劳动力的比例 
(C) 厂房设备与原材料的比例  (D) 不变资本和可变资本的比例
答案：B 　知识点：资本积累
221.劳动力与生产资料之间的比例关系是资本的
(A) 技术构成(B) 价值构成(C) 物质构成(D) 有机构成 
答案：A 　知识点：资本积累
222.资本的价值构成是指
(A) 固定和流动资本比例      (B) 生产资料和劳动力的比例
(C) 厂房设备与原材料的比例  (D) 不变资本和可变资本的比例 
答案：D 　知识点：资本积累
223.资本的技术构成和价值构成之间存在着密切联系，其表现
(A) 资本的价值构成以技术构成为基础 
(B) 资本的技术构成以价值构成为基础
(C) 价值构成决定技术构成
(D) 价值构成反映的是劳动力与生产资料之间的比例基础 
答案：A 　知识点：资本积累
224.某棉纺厂因棉花价格上涨而增加了资本的垫支，它影响该厂的
(A) 资本技术构成 (B) 资本价值构成(C) 资本物质构成(D) 资本有机构成 
答案：B 　知识点：资本积累
225.资本有机构成具体表现为
(A) 不变资本与可变资本的比率 (B) 生产资料与劳动力的比率
(C) 固定资本与流动资本的比率 (D) 生产资本与流通资本的比率 
答案：A 　知识点：资本积累
226.资本有机构成用（ ）表示 
(A) c：v(B) v：c(C) m：v(D) c：m
答案：A 　知识点：资本积累
227.资本有机构成是指 
(A) 反映生产资料和劳动力比例关系的资本技术构成 
(B) 反映不变资本和可变资本比例关系的资本价值构成 
(C) 由资本技术构成决定并反映其变化的资本价值构成 
(D) 由价值构成决定并反映其变化的资本技术构成 
答案：C 　知识点：资本积累
228.资本有机构成的提高是指随着资本总量的增加
(A) 不变资本和可变资本按同比例上升     (B) 不变资本和可变资本按同比例下降 
(C) 不变资本比例上升，可变资本比例下降 (D) 不变资本比例下降，可变资本比例上升
答案：C 　知识点：资本积累
229.资本有机构成提高，意味着可变资本在全部资本中的比重日益
(A) 下降(B) 提高 (C) 不变(D) 有时提高,有时下降 
答案：A 　知识点：资本积累
230.某资本主义企业预付资本100万元，其中不变资本80万元，可变资本20万元。该企业的有机构成是（ ）
(A) 5：1(B) 4：1 (C) 1：1 (D) 3：1 
答案：B 　知识点：资本积累
231.资本积累过程中资本有机构成的变化趋势是
(A) 不断下降(B) 不断提高 (C) 保持不变 (D) 无法预测
答案：B 　知识点：资本积累
232.资本有机构成提高是(   )的结果
(A) 技术进步(B) 社会资本增大 (C) 剩余价值率提高 (D) 劳动力转化为商品 
答案：A 　知识点：资本积累
233.马克思主义政治经济学对资本构成的理解，错误的是 
(A) 资本的技术构成是由生产的技术水平所决定的生产资料和劳动力之间的比例
(B) 资本的价值构成是不变资本和可变资本这两部分资本价值之间的比例
(C) 资本的有机构成是由资本的价值构成决定并反映价值构成变化的技术构成 
(D) 在资本主义生产过程中，资本有机构成的提高是一般趋势 
答案：C 　知识点：资本积累
234.不属于相对过剩人口的三种主要形式的是
(A) 长期的过剩人口(B) 流动的过剩人口(C) 潜伏的过剩人口 (D) 停滞的过剩人口 
答案：A 　知识点：资本积累
235.产生相对过剩人口的直接原因是
(A) 资本有机构成的提高(B) 劳动力供给的增加 (C) 资本积聚与集中(D) 资本积累
答案：A 　知识点：资本积累
236.资本主义相对过剩人口是指
(A) 人口增长超过生活资料增长而出现的人口过剩 
(B) 人口增长超过生产资料增长而出现的人口过剩 
(C) 人口增长超过资本增长而出现的人口过剩
(D) 劳动力供给超过资本对劳动力需求而出现的人口过剩 
答案：D 　知识点：资本积累
237.资本是一种运动，资本循环是从 
(A) 资本运动的连续性方面研究资本的运动   (B) 资本运动的速度方面研究资本的运动 
(C) 资本运动的实现条件方面研究资本的运动 (D) 资本运动的矛盾性方面研究资本的运动 
答案：A 　知识点：资本循环
238.资本循环依次经历的三个阶段是
(A) 生产阶段 销售阶段 购买阶段(B) 购买阶段 生产阶段 销售阶段 
(C) 购买阶段 销售阶段 生产阶段(D) 销售阶段 购买阶段 生产阶段
答案：B 　知识点：资本循环
239.资本循环的三种职能形式是
(A) 产业资本、商业资本、借贷资本 (B) 固定资本、流动资本、生产资本 
(C) 不变资本、可变资本、流通资本 (D) 货币资本、生产资本、商品资本
答案：D 　知识点：资本循环
240.产业资本循环在购买阶段执行的职能是 
(A) 流通资本(B) 货币资本(C) 生产资本(D) 商品资本
答案：B 　知识点：资本循环
241.产业资本循环在生产阶段执行的职能是
(A) 不变资本(B) 货币资本(C) 生产资本(D) 商品资本
答案：C 　知识点：资本循环
242.产业资本循环在销售阶段执行的职能是
(A) 商业资本(B) 货币资本 (C) 生产资本(D) 商品资本 
答案：D 　知识点：资本循环
243.产业资本循环中为剩余价值生产准备条件的阶段是
(A) 购买阶段(B) 生产阶段(C) 销售阶段 (D) 流通阶段
答案：A 　知识点：资本循环
244.产业资本循环中生产剩余价值的阶段是
(A) 购买阶段(B) 生产阶段(C) 销售阶段(D) 流通阶段 
答案：B 　知识点：资本循环
245.产业资本循环中实现剩余价值的阶段是
(A) 购买阶段(B) 生产阶段(C) 销售阶段 (D) 流通阶段 
答案：C 　知识点：资本循环
246.产业资本循环经过第一个阶段，资本的职能形式由
(A) 货币资本转化为商品资本(B) 货币资本转化为生产资本
(C) 生产资本转化为商品资本(D) 商品资本转化为货币资本 
答案：B 　知识点：资本循环
247.产业资本循环经过第二个阶段，资本的职能形式由
(A) 货币资本转化为商品资本  (B) 货币资本转化为生产资本
(C) 生产资本转化为商品资本  (D) 商品资本转化为货币资本
答案：C 　知识点：资本循环
248.产业资本循环经过第三个阶段，资本的职能形式由
(A) 货币资本转化为商品资本(B) 货币资本转化为生产资本
(C) 生产资本转化为商品资本(D) 商品资本转化为货币资本 
答案：D 　知识点：资本循环
249.产业资本循环经过的第一个阶段，必须购买到
(A) 生产资料(B) 劳动力(C) 生产资料和劳动力(D) 商品 
答案：C 　知识点：资本循环
250.某机械制造厂已购买的、正在使用的钢铸件处于资本循环的
(A) 购买阶段(B) 生产阶段(C) 销售阶段(D) 流通阶段 
答案：B 　知识点：资本循环
251.产业资本循环中的商品资本职能形式是停留在
(A) 购买阶段(B) 流通阶段 (C) 销售阶段(D) 生产阶段
答案：C 　知识点：资本循环
252.产业资本划分为货币资本、生产资本、商品资本的依据是资本各个部分
(A) 在价值增殖过程中的作用不同   (B) 价值周转方式不同 
(C) 存在的物质形态不同           (D) 在循环中的职能不同 
答案：D 　知识点：资本循环
253.产业资本循环过程是
(A) 劳动过程和价值增殖过程的统一 (B) 价值和使用价值形成过程的统一 
(C) 生产过程和流通过程的统一     (D) 劳动过程和价值形成过程的统一 
答案：C 　知识点：资本循环
254.不变资本和可变资本都属于
(A) 货币资本(B) 生产资本(C) 商品资本(D) 流动资本
答案：B 　知识点：资本循环
255.资本主义机器制造厂生产出来的机器是该厂的
(A) 固定资本(B) 流动资本(C) 生产资本(D) 商品资本
答案：D 　知识点：资本循环
256.在产业资本循环中，商品资本之所以是商品资本，主要是因为它的价值中包含有
(A) 不变资本的价值(B) 可变资本的价值(C) 固定资本的价值(D) 剩余价值
答案：D 　知识点：资本循环
257.某服装厂因为产品款式陈旧导致产品大量积压最终走向破产，这在资本循环中表现为
(A) 货币资本不能转化为生产资本 (B) 生产资本不能转化为商品资本
(C) 货币资本不能转化为商品资本 (D) 商品资本不能转化为货币资本 
答案：D 　知识点：资本循环
258.下列不属于产业资本循环的三种循环形式的是
(A) 货币资本循环(B) 流动资本循环 (C) 生产资本循环(D) 商品资本循环
答案：B 　知识点：资本循环
259.产业资本连续循环的基本条件是
(A) 产业资本三种职能形态在空间上的并存性和时间上的继起性 
(B) 产业资本三个阶段的统一 
(C) 产业资本三种职能形式的统一 
(D) 产业资本循环是生产过程和流通过程的统一
答案：A 　知识点：资本循环
260.假定某资本家有10万元资本，应做下列哪种安排才能保证生产的连续性？
(A) 10万元资本全部以货币资本形式存在
(B) 10万元资本全部以生产资本形式存在
(C) 10万元资本全部以商品资本形式存在 
(D) 10万元资本按一定比例同时并存在三种职能形式上 
答案：D 　知识点：资本循环
261.资本的周转是
(A) 不断重复、周而复始的循环过程 (B) 考察资本运动采取的不同职能形式 
(C) 考察资本运动的内容           (D) 考察资本运动经历的不同阶段 
答案：A 　知识点：资本周转
262.固定资本和流动资本是
(A) 货币资本(B) 生产资本(C) 商品资本(D) 借贷资本
答案：B 　知识点：资本周转
263.流动资本是指 
(A) 可变资本(B) 流通资本(C) 劳动资料和劳动力(D) 劳动对象和劳动力 
答案：D 　知识点：资本周转
264.纺织厂生产用的棉花是
(A) 流动资本(B) 固定资本 (C) 可变资本(D) 剩余资本
答案：A 　知识点：资本周转
265.纺织厂生产用的机器设备是　
(A) 流动资本 　(B) 固定资本 (C) 可变资本 (D) 剩余资本 
答案：B 　知识点：资本周转
266.下列资本中，同时属于不变资本和固定资本的是
(A) 原料(B) 燃料 (C) 厂房 (D) 劳动力 
答案：C 　知识点：资本周转
267.下列资本中，同时属于可变资本和流动资本的是
(A) 原料和燃料(B) 工具 (C) 机器设备(D) 劳动力 
答案：D 　知识点：资本周转
268.下列形式存在的资本中，既属于流动资本又属于不变资本的是
(A) 原料(B) 机器 (C) 厂房(D) 劳动力
答案：A 　知识点：资本周转
269.资本周转是从
(A) 资本运动的形式和条件方面研究资本的运动 (B) 资本运动的速度方面研究资本的运动 
(C) 资本运动的实现条件方面研究资本的运动 (D) 资本运动的矛盾性方面研究资本的运动 
答案：B 　知识点：资本周转
270.资本周转速度越快，一定时期内带来的剩余价值
(A) 越多(B) 越少(C) 不变(D) 不一定 
答案：A 　知识点：资本周转
271.资本的周转时间包括
(A) 劳动时间和产品的销售时间 (B) 产品的购买时间和生产时间
(C) 生产时间和流通时间       (D) 劳动时间和流通时间 
答案：C 　知识点：资本周转
272.资本周转速度的快慢，取决于（1）生产时间和流通时间的长短 （2）生产资本的构成 （3）固定资本和流动资本的比例 （4） 不变资本和可变资本的比例，正确的是
(A) （1）（2）(B) （2）（4）(C) （1）（4）(D) （1） （3）
答案：D 　知识点：资本周转
273.社会资本再生产的核心问题是
(A) 社会资本的周转速度问题   (B) 社会生产两大部类的划分问题 
(C) 社会总产品的价值构成问题 (D) 社会总产品的实现问题 
答案：D 　知识点：社会总资本的再生产和流通
274.社会总产品的实现是指
(A) 社会总产品中所含的剩余价值的全部实现 
(B) 社会总产品的各个部分在价值上得到补偿和实物上得到补偿 
(C) 两大部类追加生产资料的需要都得到满足
(D) 两大部类追加生活资料的需要都得到满足 
答案：B 　知识点：社会总资本的再生产和流通
275.社会总产品是指
(A) 一年内所生产的消费资料总和 (B) 一年内所生产的生活资料总和
(C) 一年内所生产的生产资料总和 (D) 一年内所生产的生产资料和消费资料总和
答案：D 　知识点：社会总资本的再生产和流通
276.社会总产品从实物形态上按其最终用途来看，可分为两大类为
(A) 生产资料和消费资料(B) 劳动资料和劳动对象
(C) 劳动资料和消费资料(D) 劳动对象和劳动工具 
答案：A 　知识点：社会总资本的再生产和流通
277.社会生产的两大部类是指
(A) 工业生产和农业生产             (B) 绝对剩余价值的生产和相对剩余价值的生产
(C) 生产资料的生产和消费资料的生产 (D) 价值的补偿和价值的增殖 
答案：C 　知识点：社会总资本的再生产和流通
278.把社会总产品的生产分划为第Ⅰ部类和和第Ⅱ部类的依据是
(A) 社会总产品的价值形式(B) 社会总产品的交换形式
(C) 社会总产品的补偿形式(D) 社会总产品的实物形式
答案：D 　知识点：社会总资本的再生产和流通
279.从社会生产分类来看，麦当劳公司属于
(A) 第一部类 (B) 第二部类(C) 第三部类(D) 生产资料制造部类
答案：B 　知识点：社会总资本的再生产和流通
280.社会总产品在价值上的构成不包括
(A) 不变资本价值 (B) 可变资本价值(C) 银行资本价值(D) 剩余价值
答案：C 　知识点：社会总资本的再生产和流通
281.资本主义生产中第I部类是指
(A) 制造生产资料的部类(B) 制造生活资料的部类
(C) 制造消费资料的部类(D) 制造享受资料的部类 
答案：A 　知识点：社会总资本的再生产和流通
282.资本主义生产中第Ⅱ部类是指
(A) 制造生产资料的部类(B) 制造生活资料的部类
(C) 制造劳动资料的部类(D) 制造劳动对象的部类
答案：B 　知识点：社会总资本的再生产和流通
283.社会资本再生产要求两大部类之间、各部门之间必须保持一定比例关系，这是
(A) 资本主义社会特有的经济规律 (B) 社会主义社会特有的经济规律
(C) 人类社会共有的经济规律     (D) 一切社会化大生产的客观要求
答案：D 　知识点：社会总资本的再生产和流通
284.在商品价值W=c+v+m 中，既是新创造价值的一部分，又是生产成本组成部分的是
(A) c (B) v (C) c+v(D) v+m 
答案：B 　知识点：社会总资本的再生产和流通
285.从社会分类来看，资本主义国家的机器设备制造公司是属于
(A) 第一部类(B) 第二部类(C) 第三部类(D) 生活资料生产部门
答案：A 　知识点：社会总资本的再生产和流通
286.资本主义工资之所以掩盖了剥削，是由于它
(A) 表现为劳动的价值或价格    (B) 是劳动力的价值或价格
(C) 采取了支付的形式          (D) 是劳动者必要劳动时间创造的价值 
答案：A 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
287.工资的本质是
(A) 劳动的价值或价格   (B) 劳动力的价值或价格 
(C) 工人全部劳动的报酬 (D) 工人剩余劳动的报酬
答案：B 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
288.资本主义工资的形式主要有
(A) 计时工资和计件工资 (B) 名义工资和实际工资 
(C) 货币工资和实物工资 (D) 职务工资和绩效工资 
答案：A 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
289.资本主义工资掩盖了资本主义剥削关系，是因为在工资形态上工人的
(A) 必要劳动和剩余劳动在时间上完全能划分清楚
(B) 必要劳动和剩余劳动在空间上完全能划分清楚
(C) 全部劳动都表现为有酬劳动
(D) 全部劳动都表现为无酬劳动 
答案：C 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
290.剩余价值转化为利润，是由于将剩余价值看作是
(A) 不变资本的产物       (B) 所费资本的产物
(C) 全部预付资本的产物   (D) 资本家“监督劳动”的产物 
答案：C 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
291.剩余价值转化为利润掩盖了资本主义剥削关系的实质，是因为
(A) 剩余价值被视为不变资本的产物     (B) 剩余价值被视为所费资本的产物 
(C) 剩余价值被视为全部预付资本的产物 (D) 剩余价值被视为超过成本价格的部分
答案：C 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
292.利润本质上是
(A) 成本价格的产物(B) 所费资本的产物(C) 全部预付资本的产物(D) 剩余价值
答案：D 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
293.把剩余价值看成是全部预付资本的产物，剩余价值就转化为
(A) 成本价格(B) 生产价格(C) 利润(D) 利息
答案：C 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
294.在揭示资本主义工资的本质问题上，首先要区分
(A)必要劳动和剩余劳动(B)劳动和劳动力(C)具体劳动和抽象劳动(D 私人劳动和社会劳动 
答案：B 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
295.利润是
(A) 剩余价值的转化形式 (B) 商品价值的转化形式 
(C) 耗费的资本的转化形式(D) 新创造价值的转化形式 
答案：A 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
296.在资本主义条件下，部门之间的竞争形成了
(A) 商品的社会价值(B) 商品的市场价格(C) 超额剩余价值(D) 平均利润率 
答案：D 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
297.在资本主义条件下，平均利润率是在
(A) 同类商品的生产者之间的竞争中实现的
(B) 不同部门之间的竞争中实现的 
(C) 商品的生产者和消费者之间的竞争中实现的
(D) 商品的生产者和销售者之间的竞争中实现的
答案：B 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
298.平均利润的形成表明
(A) 各产业部门的利润率趋向平均化(B) 各产业部门的每个企业都得到相同的利润
(C)同一部门内的各个企业都得到相同的利润
(D)同一部门内的各个企业都不能获得超额利润 
答案：A 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
299.平均利润形成后，在各生产部门内部
(A) 一切企业都只能得到平均利润 (B) 所有企业都不能得到超额利润 
(C) 所有企业都能得到超额利润   (D) 最先改进技术的企业仍能获得超额利润 
答案：D 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
300.平均利润率的形成过程是
(A) 商品价值的平均化过程       (B) 利润率的平均化过程 
(C) 资本家分割剩余价值的过程   (D) 生产价格的形成过程 
答案：C 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
301.平均利润率形成后，各部门获得的利润与本部门工人创造的剩余价值 
(A) 完全相等(B) 完全不相等 (C) 不一定相等(D) 无法比较 
答案：C 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
302.在平均利润条件下
(A) 等量资本获取等量利润       (B) 等量资本不获取等量利润 
(C) 不等量资本可以获取等量利润 (D) 不好说
答案：A 　知识点：资本主义工资与剩余价值分配
303.资本主义经济危机暴发的根本原因是
(A) 资本主义社会基本矛盾 
(B) 企业内部组织性与社会生产无政府状态之间的矛盾
(C) 生产无限扩大的趋势与劳动者有支付能力需求相对缩小的矛盾 
(D) 生产劳动的直接私人劳动性质与间接社会劳动性质之间的矛盾 
答案：A 　知识点：资本主义基本矛盾与经济危机
304.资本主义生产方式的基本矛盾是指
(A) 生产的社会化与生产资料资本主义的私人占有之间的矛盾 
(B) 生产的无限扩大与有效需求的相对缩小之间的矛盾 
(C) 个别企业生产的有组织性与整个社会生产的无政府之间的矛盾
(D) 以上三者都不是 
答案：A 　知识点：资本主义基本矛盾与经济危机
305.资本主义经济危机的实质是
(A) 金融危机(B) 生产不足的危机 (C) 生产相对过剩的危(D) 生产绝对过剩的危机
答案：C 　知识点：资本主义基本矛盾与经济危机
306.生产相对过剩是
(A) 社会化大生产的一般规律 (B) 经济增长与发展的一般规律
(C) 市场经济的一般规律     (D) 资本主义经济危机的实质 
答案：D 　知识点：资本主义基本矛盾与经济危机
307.生产相对过剩是指
(A) 相对于劳动人民有支付能力的需求 (B) 相对于劳动人民的购买需求 
(C) 相对于资本家的购买需求         (D) 相对于资本家和劳动人民的生活需求 
答案：A 　知识点：资本主义基本矛盾与经济危机
308.不属于资本主义再生产周期阶段的是 
(A) 危机(B) 萧条 (C) 售卖(D) 复苏和高涨
答案：C 　知识点：资本主义基本矛盾与经济危机
309.资本主义社会资本再生产周期的阶段（1）危机（2）萧条（3）复苏（4）高涨，正确的顺序为
(A) （1）（2）（3）（4） (B) （1）（3）（2）（4）
(C) （4）（2）（1）（3） (D) （2）（3）（1）（4） 
答案：A 　知识点：资本主义基本矛盾与经济危机
310.最鲜明体现资本主义国家实质的国家职能是
(A) 政治职能(B) 经济职能 (C) 社会职能(D) 对外交往职能 
答案：A 　知识点：资本主义的政治制度
311.资本主义法制的核心是
(A) 民法(B) 宪法(C) 刑法(D) 行政法 
答案：B 　知识点：资本主义的政治制度
312.美国采取权力制衡的组织形式，其中立法权属于
(A) 国会(B) 总统 (C) 最高法院(D) 最高检察
答案：A 　知识点：资本主义的政治制度
313.资本主义国家的选举的实质是
(A) 资产阶级和无产阶级分权 
(B) 每个公民都能通过竞选参与政治活动，表达自己的愿望和要求
(C) 协调统治阶级内部利益关系和矛盾的重要措施
(D) 人民当家作主 
答案：C 　知识点：资本主义的政治制度
314.资本主义政党制度的实质是
(A) 允许工人阶级及其政党参与国家政治生活 
(B) 允许马克思主义政党独立执政
(C) 不受资本主义国家政权的资本主义性质制约 
(D) 资产阶级选择自己的国家管理者，实现其内部利益平衡的政治机制 
答案：D 　知识点：资本主义的政治制度
315.有关资本主义政治制度，说法错误的是
(A) 建立在资本主义社会的经济基础之上 
(B) 反映了政治上占统治地位的资产阶级的要求 
(C) 作为上层建筑，为巩固和发展资本主义社会的经济基础提供政治保障 
(D) 是一种腐朽的制度，在人类社会历史发展进程中没有起到任何进步作用 
答案：D 　知识点：资本主义的政治制度
316.资本主义国家的职能的两个基本方面是
(A) 立法和司法职能       (B) 对内和对外职能 
(C) 行政和立法职能       (D) 政治统治和社会管理职能 
答案：B 　知识点：资本主义的政治制度
317.下列不属于资本主义国家机器的是
(A) 资产阶级政党(B) 军队、警察 (C) 监狱、法庭(D) 政府机构 
答案：A 　知识点：资本主义的政治制度
318.下列是资本主义国家的对内职能的有
(A) 政治统治职能和社会公共管理职能 (B) 进行国际交往与维护国家安全和利益的职能 
(C) 经济管理职能和政治统治职能     (D) 经济管理职能和社会公共管理职能 
答案：A 　知识点：资本主义的政治制度
319.与奴隶制、封建制国家相比，资本主义国家
(A) 政治上对多数人实行民主，对少数人实行专政
(B) 政治上要求形式上的自由民主、正义平等，经济上要求自由竞争、等价交换 
(C) 代表绝大多数人的根本利益
(D) 消除了阶级剥削和压迫
答案：B 　知识点：资本主义的政治制度
320.马克思说：“一旦资产阶级感到其财产和统治受到威胁时，就会把‘自由、平等、博爱’这句格言代之以毫不含糊的步兵、骑兵、炮兵。”可见，资本主义国家在本质上是
(A) 自由、平等、博爱的国家 (B) 维护全体社会成员利益的国家
(C) 实行议会民主制的国家   (D) 资产阶级统治工人阶级和广大劳动人民的工具 
答案：D 　知识点：资本主义的政治制度
321.下列不属于资本主义政治制度的是
(A) 资本主义的民主与法制(B) 市场经济制度(C) 选举制度(D) 政党制度
答案：B 　知识点：资本主义的政治制度
322.下列不属于资本主义法制的基本原则有
(A) 私有财产不可侵犯(B) 主权在民 (C) 人民当家作主(D) 分权制衡
答案：C 　知识点：资本主义的政治制度
323.下列不属于资本主义政权的分权制衡是指
(A) 立法权 (B) 管理权(C) 行政权 (D) 司法权 
答案：B 　知识点：资本主义的政治制度
324.资产阶级政党在国家政治生活中发挥着很大作用，但不包括
(A) 代表资产阶级执掌政权，对政府施加影响、控制议会 
(B) 制定和推行符合资产阶级利益的方针、政策 
(C) 制定和推行符合劳动人民利益的方针、政策
(D) 操纵选举和控制群众团体和舆论宣传 
答案：C 　知识点：资本主义的政治制度
325.资产阶级意识形态的本质是
(A) 在一定程度上代表了人民的意志和愿望 
(B) 集中地体现了资本主义国家文化的精华 
(C) 是为资本主义社会形态的经济基础服务的、是资产阶级阶级意识的集中体现 
(D) 体现资本主义国家多数人的意志 
答案：C 　知识点：资本主义意识形态
326.资产阶级意识形态的核心是
(A) 文学、艺术和宗教(B) 道德、伦理 (C) 政治思想和法律思想(D) 哲学、历史
答案：C 　知识点：资本主义意识形态
# 第五章
1.资本主义由自由竞争阶段进入垄断阶段，最根本的标志在于( ) 
(A) 垄断代替自由竞争在经济生活中占统治地位
(B) 资本输出代替商品输出在经济生活中占统治地位 
(C) 银行资本代替工业资本在经济生活中占统治地位
(D) 国家垄断代替私人垄断在经济生活中占统治地位 
答案：A 　知识点：生产集中与垄断的形成
2.资本主义从自由竞争阶段发展到垄断阶段的主要标志是 
(A) 金融寡头的统治             (B) 资本主义列强瓜分世界
(C) 垄断在经济生活中占统治地位 (D) 资本输出日益发展
答案：C 　知识点：生产集中与垄断的形成
3.垄断资本主义形成时期，是 
(A) 以私人垄断资本为基础(B) 以自由竞争为基础 
(C) 以国家垄断资本为基础(D) 以商业资本为基础
答案：A 　知识点：生产集中与垄断的形成
4.垄断资本主义的产生并占统治地位是
(A) 资本原始积累的结果                     (B) 争夺短缺资源的产物 
(C) 生产和资本集中发展到一定程度的必然结果 (D) 垄断资本主义国际竞争的结果 
答案：C 　知识点：生产集中与垄断的形成
5.资本主义生产和资本越来越集中是
(A) 实行殖民政策的结果         (B) 技术革新的结果
(C) 资本主义追求剩余价值的结果 (D) 资本家攫取高额垄断利润的结果
答案：C 　知识点：生产集中与垄断的形成
6.最简单、最初级的垄断组织形式是
(A) 短期价格协定(B) 托拉斯 (C) 康采恩(D) 股份公司
答案：A 　知识点：生产集中与垄断的形成
7.常见的垄断组织形式有
(A)卡特尔、辛迪加、托拉斯和康采恩等(B)合伙企业(C)私人企业和公司(D)国家垄断企业 
答案：A 　知识点：生产集中与垄断的形成
8.垄断资本主义的经济实质和根本经济特征是
(A) 垄断统治(B) 生产社会化、国际化(C) 资本输出(D) 金融资本形成
答案：A 　知识点：生产集中与垄断的形成
9.垄断形成后，价值规律改变了
(A) 内容 (B) 作用(C) 表现形式(D) 作用后果
答案：C 　知识点：生产集中与垄断的形成
10.战后，随着垄断统治的加强、垄断资本跨部门发展，出现的国内垄断组织的新形式是
(A) 托拉斯(B) 康采恩(C) 跨国公司(D) 混合联合公司 
答案：D 　知识点：生产集中与垄断的形成
11.列宁指出的帝国主义，实际上就是
(A) 自由资本主义 (B) 经济上较强的国家(C) 商品经济发达的国家(D) 垄断资本主义
答案：D 　知识点：生产集中与垄断的形成
12.资本积累过程就是
(A) 资本主义原始积累       (B) 商品价值的创造过程 
(C) 剩余价值资本化的过程   (D) 积累生产资料的过程 
答案：C 　知识点：生产集中与垄断的形成
13.自由竞争资本主义向垄断资本主义过渡是发生在
(A) 十九世纪初期                   (B) 十九世纪中期
(C) 十九世纪七十年代到二十世纪初   (D) 二战以后 
答案：C 　知识点：垄断与竞争
14.“局外企业”之间的竞争是指  
(A) 垄断企业之间的竞争             (B) 非垄断企业之间的竞争
(C) 垄断企业与非垄断企业之间的竞争 (D) 垄断企业之间的国际竞争
答案：B 　知识点：垄断与竞争
15.垄断是作为自由竞争的对立面产生的，垄断形成后
(A) 垄断排除了竞争                (B) 垄断并不能排除竞争，垄断与竞争并存
(C) 只有垄断竞争，没有自由竞争    (D) 垄断组织之间没有竞争
答案：B 　知识点：垄断与竞争
16.自由竞争主要是获得更多的利润和超额利润，而垄断竞争则是为了获取
(A) 平均利润 (B) 高额垄断利润(C) 剩余价值 (D) 生产价格
答案：B 　知识点：垄断与竞争
17.列宁指出：“自由竞争占完全统治地位的旧资本主义的特征是商品输出。垄断占统治地位的最新资本主义的特征是资本输出。”这段话说明
(A) 自由竞争资本主义时期没有资本输出 
(B) 垄断资本主义时期没有商品输出
(C) 商品输出和资本输出在资本主义同一时期不能同时存在 
(D) 资本输出是垄断资本主义的一个重要经济特征
答案：D 　知识点：垄断与竞争
18.二战前，资本主义国际垄断组织的主要形式是
(A) 国际卡特尔 (B) 混合联合企业(C) 跨国公司(D) 国际康采恩
答案：A 　知识点：垄断与竞争
19.垄断价格
(A) 是垄断组织凭借其垄断地位规定的，旨在保证垄断组织获得最大限度利润的市场价格
(B) 是生产这种商品的社会必要劳动时间决定的价值
(C) 是高于商品价值的高价 
(D) 就是生产价格
答案：A 　知识点：垄断利润和垄断价格
20.垄断价格是
(A) 增加了社会价值总量
(B) 减少了社会价值总量
(C) 既不能增加也不能减少整个社会所生产的价值总量
(D) 或增加，或减少整个社会所生产的价值总量
答案：C 　知识点：垄断利润和垄断价格
21.马克思指出：“某些商品的垄断价格，不过是把其他商品生产者的一部分利润，转移到具有垄断价格的商品上。”这段话说明
(A) 垄断资本家剥削了中小资本家
(B) 垄断资本家获得的利润是中小资本家创造的
(C) 垄断价格不可能增加商品价值也并没有否定价值规律
(D) 垄断价格是垄断资本家随意制定的
答案：C 　知识点：垄断利润和垄断价格
22.剩余价值规律在垄断资本主义阶段的具体表现是垄断资本家
(A) 追求超额利润(B) 追求垄断利润 (C) 追求平均利润 (D) 追求垄断地位
答案：B 　知识点：垄断利润和垄断价格
23.垄断价格
(A) 是垄断组织凭借其垄断地位规定的，旨在保证垄断组织获得最大限度利润的市场价格
(B) 是生产这种商品的社会必要劳动时间决定的价值
(C) 是高于商品价值的高价 
(D) 就是生产价格
答案：A 　知识点：垄断利润和垄断价格
24.垄断价格是
(A) 增加了社会价值总量      (B) 减少了社会价值总量
(C) 既不能增加也不能减少整个社会所生产的价值总量
(D) 或增加，或减少整个社会所生产的价值总量
答案：C 　知识点：垄断利润和垄断价格
25.马克思指出：“某些商品的垄断价格，不过是把其他商品生产者的一部分利润，转移到具有垄断价格的商品上。”这段话说明
(A) 垄断资本家剥削了中小资本家
(B) 垄断资本家获得的利润是中小资本家创造的
(C) 垄断价格不可能增加商品价值也并没有否定价值规律
(D) 垄断价格是垄断资本家随意制定的
答案：C 　知识点：垄断利润和垄断价格
24.剩余价值规律在垄断资本主义阶段的具体表现是垄断资本家
(A) 追求超额利润(B) 追求垄断利润 (C) 追求平均利润 (D) 追求垄断地位
答案：B 　知识点：垄断利润和垄断价格
25.金融寡头实现经济上统治的“参与制”是指金融寡头( ) 
(A) 直接参与工业企业的生产经营和管理  (B) 直接参与银行的经营和管理
(C) 通过购买一定数量的股票层层控制许多大企业和大银行的经济统治方式 
(D) 通过购买所属公司全部股票直接掌握许多大企业和大银行的经济统治方式 
答案：C 　知识点：金融资本及其统治
26.金融资本是 
(A) 归属于银行所有而由工业资本家运用的资本(B) 银行垄断资本 
(C) 国家控制的资本               (D) 银行垄断资本和工业垄断资本融合生长的资本
答案：D 　知识点：金融资本及其统治
27.金融寡头是指
(A) 银行家  (B) 政府金融官员  (C) 借贷资本家
(D) 操纵国民经济命脉，控制国家政权的少数垄断资本家或垄断资本家集团 
答案：D 　知识点：金融资本及其统治
28.金融资本是工业垄断资本和银行垄断资本的融合，它在经济上实现统治的形式是
(A) 混合联合公司 (B) “个人联合”(C) 跨国公司 (D) “参与制” 
答案：D 　知识点：金融资本及其统治
29.金融寡头通过掌握一定数量的股票(股票控制额)来层层控制企业的制度是
(A) 股份有限公司 (B) 混合联合公司(C) 参与制 (D) 股份合作制
答案：C 　知识点：金融资本及其统治
30.各国垄断组织从经济上瓜分世界产生了( ) 
(A) 国家垄断资本主义(B) 国际垄断同盟(C) 金融资本和金融寡头(D) 殖民地和宗主国
答案：B 　知识点：国际垄断统治
31.垄断资本主义向世界范围的扩展的基本形式是 
(A) 借贷资本输出、生产资本输出、商品资本输出 (B) 货币、商品
(C) 粮食、石油和机器                         (D) 武器和技术	
答案：A 　知识点：国际垄断统治
32.在垄断资本主义阶段占主导地位的资本输出的形式是
(A) 银行资本(B) 商品资本(C) 借贷资本和生产资本(D) 银行资本和商品资本
答案：C 　知识点：国际垄断统治
33.垄断资本国际化从根本上说是为维护资产阶级的利益，为他们
(A)攫取平均利润服务的    (B)攫取高额垄断利润服务的
(C)商品贸易服务的        (D)文化交流服务的 
答案：B 　知识点：国际垄断统治
34.发达资本主义国家之间经济关系的本质是
(A) 合作统一的关系 (B) 既合作又斗争的关系
(C) 利益分享关系   (D) 按资本及其实力在经济上瓜分世界
答案：D 　知识点：国际垄断统治
35.欧洲联盟的本质是
(A) 私人垄断资本主义  (B) 国家垄断资本主义的国际政治同盟
(C) 大型跨国垄断公司  (D) 国际垄断资本主义的国家垄断同盟
答案：D 　知识点：国际垄断统治
36.发达资本主义国家同发展中国家之间经济关系的实质是
(A) 建立平等互利的国际经济新秩序的斗争
(B) 发展中国家在经济上对发达国家的依附性
(C) 控制与反控制、剥削与反剥削的关系
(D) 发展中国家作为独立主权国家对发达国家金融的依附 
答案：C 　知识点：国际垄断统治
37.第二次世界大战后，发达资本主义国家的发展进入国家垄断资本主义的新阶段，这意味着( ) 
(A) 发达资本主义国家的政府担当调控国家宏观经济的重要职能
(B) 国家垄断资本掌控经济生活
(C) 所有重要的经济部门实行国有化
(D) 国家垄断重于私人垄断
答案：A 　知识点：国家垄断资本主义
38.国家垄断资本主义是( )  
(A) 消除生产无政府状态的垄断资本主义
(B) 资产阶级国家同垄断资本相互分离的垄断资本主义
(C) 资产阶级国家同垄断资本融合在一起的垄断资本主义
(D) 带有社会主义因素的垄断资本主义
答案：C 　知识点：国家垄断资本主义
39.国家垄断资本主义发展的基础是( ) 
(A) 国有垄断资本(B) 资产阶级国家(C) 私人垄断资本(D) 资本输出
答案：C 　知识点：国家垄断资本主义
40.国家垄断资本主义的发展( ) 
(A) 改变了经济的资本主义性质 (B) 符合垄断资本家的整体利益
(C) 代表了个别资本家的利益   (D) 消灭了私人垄断资本主义的基础
答案：B 　知识点：国家垄断资本主义
41.国家垄断资本主义是( ) 
(A) 消除生产无政府状态的垄断资本主义
(B) 资产阶级国家同垄断资本相互分离的垄断资本主义
(C) 资产阶级国家同垄断资本融合在一起的垄断资本主义
(D) 带有社会主义因素的垄断资本主义
答案：C 　知识点：国家垄断资本主义
42.第二次世界大战后，国家垄断资本主义发展的特点是( ) 
(A) 发展缓慢不稳定   (B) 发展迅速且持续稳定
(C) 发展迅速但不稳定 (D) 时而削弱，时而发展 
答案：B 　知识点：国家垄断资本主义
43.国家垄断资本主义的宏观管理和调节体现的是( ) 
(A) 全体劳动人民的经济利益(B) 个别金融寡头的经济利益 
(C) 垄断资产阶级的整体利益(D) 国有企业的经济利益 
答案：C 　知识点：国家垄断资本主义
44.国家垄断资本主义的形式中，最主要、最重要的形式是( )
(A) 国家市场垄断经济 (B) 国家调节经济
(C) 公私合营经济     (D) 国家自然垄断经济 
答案：B 　知识点：国家垄断资本主义
45.国家垄断资本主义的局限性在于( ) 
(A) 使垄断资本主义存在着时而迅速发展时而停滞的趋势
(B) 使垄断资本主义经济长期处于停滞状态
(C) 使垄断资本主义经济长期处于滞胀状态
(D) 它只能暂时使某些矛盾缓和，但却使这些矛盾进一步加深和复杂化
答案：D 　知识点：国家垄断资本主义
46.国家垄断资本主义为向社会主义过渡准备了物质条件是指( 
(A) 全面的社会化(B) 全面的商品化(C) 全面的市场化(D) 市场的计划化 
答案：A 　知识点：国家垄断资本主义
47.国家垄断资本主义的产生和发展，从根本上说是
(A) 国内市场竞争的结果 (B) 国际竞争激化的结果
(C) 垄断统治加强的结果 (D) 生产社会化和资本主义私人占有制之间矛盾发展的结果
答案：D 　知识点：国家垄断资本主义
48.国家垄断资本主义的产生和发展，是
(A) 资本主义生产关系的根本质变   (B) 资本主义生产关系在自身范围内的部分质变
(C) 资本主义生产关系丝毫没有变化 (D) 资本主义向社会主义转化
答案：B 　知识点：国家垄断资本主义
49.1936年发表《就业、利息和货币通论》，主张国家干预经济生活的是
(A) 美国罗斯福(B) 美国萨缪尔森(C) 英国凯恩斯(D) 英国亚当·斯密
答案：C 　知识点：国家垄断资本主义
50.垄断资本主义国家的政府或私人垄断企业在国外直接投资办厂等是
(A) 国家资本输出 (B) 私人资本输出(C) 货币资本输出 (D) 生产资本输出 
答案：D 　知识点：国家垄断资本主义
51.资本主义国家宏观经济管理与调节的主要手段是
(A) 计划手段和法律手段(B) 经济手段和计划手段 
(C) 法律手段和行政手段(D) 经济手段和法律手段
答案：D 　知识点：国家垄断资本主义
52.国家垄断资本主义的产生和发展是
(A) 资本主义基本矛盾加剧的必然结果(B) 国家对资本主义生产自由化的调节控制
(C) 资本主义国家力量逐渐增强的表现(D) 资产阶级自觉适应生产力发展的产物
答案：A 　知识点：国家垄断资本主义
53.当代资本主义国家为保证垄断资产阶级获得垄断利润，经常采用国家直接向私人企业采购定货的形式，这属于
(A) 国家直接掌握的垄断资本             (B) 国民经济计划化的一种方式
(C) 国有资本和私人资本在企业内部的结合 (D) 国有资本和私人资本在企业外部的结合
答案：D 　知识点：国家垄断资本主义
54.国家垄断资本主义不同于私人垄断资本主义的主要特征是 
(A) 资本主义基本矛盾已经消失 (B) 国家成为直接的生产者
(C) 国家调节和干预经济运行   (D) 混合经济迅速发展
答案：C 　知识点：国家垄断资本主义
55.私人垄断资本与国家垄断资本的关系是
(A) 私人垄断资本是国家垄断资本发展的基础
(B) 国家垄断资本主义是私人垄断资本发展的基础
(C) 私人垄断资本和国家垄断资本存在根本矛盾
(D) 国家垄断资本主义是私人垄断资本发展的前提
答案：A 　知识点：国家垄断资本主义
56.在国家垄断资本主义条件下，国家对经济生活进行干预和调节，其实质是
(A) 可以促使资本主义经济长期稳定增长 (B) 可以根本消除经济危机的爆发
(C) 控制或加强垄断资本的投资         (D) 维护垄断资本阶级的整体利益和长远发展 
答案：D 　知识点：国家垄断资本主义
57.国家垄断资本的实质是
(A) 私人垄断资本主义利用资产阶级国家机器为其获取垄断利润服务
(B) 资本主义私人所有制逐步向公有制过渡 
(C) 私人垄断资本和资产阶级国家之间关系的协调 
(D) 各个私人垄断资本相互有机结合的总体
答案：A 　知识点：国家垄断资本主义
58.国家垄断资本主义的发展在一定程度上
(A) 有利于社会生产力的发展   (B) 与生产力的发展无关
(C) 阻碍了生产力的发展       (D) 有利于市场自由竞争
答案：A 　知识点：国家垄断资本主义
59.资本主义的国家资本所有制是指
(A)私营资本所有制(B) 国家政府部门的资产(C)办公用品和土地(D) 生产资料由国家占有
答案：D 　知识点：国家垄断资本主义
60.资本社会化的最高形式是
(A) 国家垄断资本主义 (B) 私人垄断资本(C) 借贷资本(D) 流通资本 
答案：A 　知识点：国家垄断资本主义
61.从根本上说，资本主义“国有化”和“非国有化”都是为了
(A) 适应社会经济发展要求的形式
(B) 适应生产力发展要求的形式 
(C) 适应垄断资本家攫取垄断高额利润要求的形式
(D) 不断克服资本主义固有矛盾要求的形式
答案：D 　知识点：当代资本主义
62.在自由资本主义阶段占主导地位的资本输出的形式是
(A) 银行资本 (B) 商品资本(C) 借贷资本 (D) 生产资本 
答案：B 　知识点：资本主义阶段
63.垄断资本主义国家的“经济计划化”( ) 
(A) 可以从根本上解决资本主义基本矛盾 (B) 使生产的无政府状态得到一定的缓解
(C) 导致资本主义向社会主义和平过渡   (D) 可以消除资本主义经济危机
答案：B 　知识点：当代资本主义
64.经济全球化的表现是多样的，包括
(A) 文化全球化、军事全球化
(B) 生产全球化、贸易全球化、金融全球化、企业经营全球化
(C) 文化全球化、政策全球化、产品全球化
(D) 军事全球化、文化教育全球化、教育产品全球化
答案：B 　知识点：经济全球化
65.经济全球化发展趋势的现实基础是( ) 
(A) 新科技革命 (B) 生产国际化(C) 国际贸易的高度发展(D) 国际金融的迅速发展
答案：C 　知识点：经济全球化
66.经济全球化的实质决定了它的发展必然是( ) 
(A) 有利于所有国家         (B) 有利于发达资本主义国家
(C) 有利于发展中国家       (D) 有利于社会主义国家
答案：B 　知识点：经济全球化
67.下列不属于经济全球化发展趋势的选项是( ) 
(A) 市场经济成为全球经济体制 (B) 区域经济集团日益发展
(C) 跨国公司的主导作用增强   (D) 国际经济新秩序的建立
答案：D 　知识点：经济全球化
68.经济全球化带给发达国家的好处很多，但不包括( ) 
(A) 从世界各地获取大量的利润     (B) 降低其生产成本
(C) 扩大了贸易逆差               (D) 加强对国际金融市场的控制
答案：C 　知识点：经济全球化
69.经济全球化带给发展中国家的消极影响有许多，但不包括( ) 
(A) 经济发展受到一定程度的损失 (B) 在国际贸易关系中剩余价值大量流失 
(C) 金融风险加大               (D) 经济发展机会大大减少
答案：D 　知识点：经济全球化
70.下面哪一种表现不是经济全球化的表现
(A) 生产和企业经营的全球化 (B) 贸易的全球化(C) 文化的全球化 (D) 金融的全球化
答案：C 　知识点：经济全球化
71.经济全球化的基础是
(A) 科学技术的进步和生产力的发展  (B) 生产关系和社会的变革
(C) 计划经济的扩大                (D) 民族的独立
答案：A 　知识点：经济全球化
72.经济全球化的主要受益者是
(A) 发达的资本主义国家(B) 联合国(C) 发展中国家(D) 亚非拉的贫困国家
答案：A 　知识点：经济全球化
73.经济全球化的过程是生产社会化程度不断提高的过程，
(A) 产生出巨大的政治效应   (B) 在产生积极效应的同时，也会产生消极后果
(C) 只产生积极效应         (D) 只产生消极后果
答案：B 　知识点：经济全球化
74.二战后生产和资本进一步国际化的最突出表现是
(A) 流通资本国际化(B) 商品资本国际化(C) 借贷资本国际化(D) 产业资本国际化
答案：D 　知识点：经济全球化
75.在经济全球化过程中
(A)自然分工起重要作用(B)国际水平分工逐步取国际垂直分工成为居主导地位的分工形式
(C) 企业内分工为主导 (D) 社会性分工占主导 
答案：B 　知识点：经济全球化
76.在经济全球化过程中，国际贸易迅速扩大，标志是 
(A)国际贸易增长率大大高于世界经济增长率(B)国际贸易增长率大大低于世界经济增长率
(C) 国际贸易增长率等于世界经济增长率    (D) 国家资本主义的形成
答案：A 　知识点：经济全球化
77.企业经营全球化的重要标志是
(A)金融市场一体化(B)垄断资本主义的形成(C)跨国公司成为世界经济的主(D)商品输出
答案：C 　知识点：经济全球化
78.正确认识资本主义的历史过渡性要( ) 
(A) 否定资本主义生产关系的一切改良           (B) 对资本主义采取全面肯定的态度
(C) 借鉴资本主义社会中反映人类文明进步的改良 (D) 借鉴并发展资本主义的经济制度
答案：C 　知识点：当代资本主义
79.资本社会化的最高形式是( ) 
(A) 垄断资本主义 (B) 国家垄断资本主义(C) 生产社会化(D) 经营管理社会化
答案：B 　知识点：当代资本主义
80. 国家垄断资本主义对经济的干预( ) 
(A) 从根本上解决了垄断资本主义国家的阶级矛盾 (B) 改变了资本主义私有制的性质 
(C) 使资产阶级和工人阶级形成了利益一致       (D) 没有改变劳动者受剥削的地位
答案：D 　知识点：当代资本主义
81.当代资本主义的最重要的新特征是
(A) 经济全球化趋势加速发展    (B) 生产和资本进一步国际化 
(C) 跨国公司迅速崛起          (D) 国家垄断资本主义获得广泛发展
答案：D 　知识点：当代资本主义
82.当代资本主义国际垄断组织的主要形式是
(A) 国际卡特尔(B) 混合联合企业(C) 跨国公司(D) 国际康采恩
答案：C 　知识点：当代资本主义
83.个体资本所有制中
(A) 生产资料的经济上的所有权与法律上的所有权是分离的
(B) 生产资料只有经济上的所有权
(C) 生产资料的经济上的所有权与法律上的所有权是一致的
(D) 生产资料只有法律上的所有权
答案：C 　知识点：当代资本主义
84.二战后崛起并居主导地位的资本主义的法人资本所有制在性质上是 
(A) 一种私人经营的资本所有制                 (B) 一种国家政府经营的所有制
(C) 一种基于资本雇佣劳动的垄断资本集体所有制 (D) 一种法院经营的企业
答案：C 　知识点：当代资本主义
85.法人资本所有制，主要有两种形式：一种是企业法人所有制，另一种是
(A) 机构法人所有制(B) 国家所有制(C) 农村土地所有制 (D) 法院经营的企业 
答案：A 　知识点：当代资本主义
86.二战后，发达资本主义国家为维持其在世界经济中的既得利益和支配地位，积极推行新殖民主义，其特征是
(A) 政治兼并(B) 武力统治(C) 经济兼并 (D) 经济合作 
答案：D 　知识点：当代资本主义
87.下列现象中，哪一种是二战后经济危机的新现象？ 
(A) 生产过剩          (B) 经济危机呈周期性
(C) 市场调节失灵      (D) 金融危机对整个经济危机的影响加强
答案：D 　知识点：当代资本主义
88.二战后，资产阶级国家 
(A) 对经济的干预不断加强      (B) 不再干预经济生活 
(C) 只是市场的守夜人          (D) 取代市场机制，成为唯一调节者
答案：A 　知识点：当代资本主义
89.二战后，世界发生了第三次科技革命，其特征是
(A) 纺织机械的进步           (B) 农业技术的革新
(C) 计算机技术的发明及其应用 (D) 电的发现及应用
答案：C 　知识点：当代资本主义
90.上世纪90年代以来，由于科学技术的发展，西方发达在国内生产总值中
(A) 第一、第二产业的比重大大下降，第三产业迅速上升 
(B) 第一产业的比重大大下降，第二、第三产业迅速上升
(C) 第二产业的比重大大下降，第一、第三产业迅速上升 
(D) 第一、第二产业的比重大大上升，第三产业迅速下降 
答案：A 　知识点：当代资本主义
91.当代资本主义发生的变化从根本上来说，是人类社会发展的一般规律和资本主义经济规律作用的结果，是
(A) 资本主义生产方式为适应生产力发展要求作出的自我调节的结果
(B) 资本主义生产关系的根本变化
(C) 资本主义生产关系与传统资本主义一点没变
(D) 生产方式发生了根本变化的结果
答案：A 　知识点：当代资本主义
92.当代资本主义的基本规律，仍然是
(A) 科学技术进步规律(B)自然规律(C)思维规律(D)无止境地追求最大限度的剩余价值规律 
答案：D 　知识点：当代资本主义
93.在当代资本主义里，资本追逐剩余价值的本性并没有改变，改变的只是
(A) 市场定价方式(B) 生产方式 (C) 获取剩余价值的方式、方法 (D) 生产经营方式
答案：C 　知识点：当代资本主义
94.当代资本主义发生新变化是多方面的，但这些变化的根本推动力是
(A)科学技术革命和生产力的发展  (B)市场经济的发展
(C)政治制度的改良              (D)生产关系的变化 
答案：A 　知识点：当代资本主义
95.当代资本主义的基本经济制度依然是
(A) 小生产和小私有制(B) 生产资料私有制(C) 商品经济(D) 公有制 
答案：B 　知识点：当代资本主义
96.资本主义的发展经历了两个阶段，是 
(A) 商品经济与市场经济                  (B) 自由竞争资本主义和垄断资本主义
(C) 私人垄断资本主义和国家垄断资本主义  (D) 产业资本主义和商业资本主义
答案：B 　知识点：资本主义基本矛盾
2484.以下不属于资本主义生产关系的局部调整和部分质变的是
(A) 从自由竞争资本主义发展到垄断资本主义
(B) 从一般垄断资本主义发展到国家垄断资本主义
(C) 资本社会性化形式的发展
(D) 资本主义企业内部管理的加强
答案：D 　知识点：资本主义基本矛盾
97.资本主义制度必然被社会主义制度代替是
(A) 生产力自身运动的规律决定的 (B) 价值规律决定的
(C) 剩余价值规律决定的         (D) 生产关系一定要适合生产力运动的规律决定的 
答案：D 　知识点：资本主义基本矛盾
98.资本主义历史局限性根源在于它的基本矛盾，即 
(A) 小私有制的存在     (B) 生产价格与价值的矛盾
(C) 竞争与垄断的矛盾   (D) 资本主义生产资料的私人占有与生产社会化的矛盾
答案：D 　知识点：资本主义基本矛盾
99.资本主义基本矛盾表现在阶级关系上，是
(A) 农民与农业资本家、地主的矛盾  (B) 资产阶级与无产阶级的对立 
(C) 工人与农民的矛盾              (D) 工业资本家与商业资本家之间的矛盾
答案：B 　知识点：资本主义基本矛盾
100.资本主义基本矛盾表现在生产上，是
(A) 个别企业中生产的有组织性和整个社会生产的无政府状态之间的对立
(B) 资产阶级与无产阶级的对立
(C) 商品经济与自然经济的对立 
(D) 工业资本家与商业资本家之间的矛盾
答案：A 　知识点：资本主义基本矛盾
101.资本主义经济政治的发展不平衡决定了
(A) 资本主义向社会主义过渡的长期性        (B) 资本主义很快地走向消亡
(C) 社会主义在发达的资本主义国家同时实现  (D) 资本主义经济危机 
答案：A 　知识点：资本主义历史地位和发展趋势
# 第六章
1.下列说法中，哪一项是错误的?(　　) 
(A) 社会主义必然取代资本主义
(B) 社会主义在若干国家的严重挫折改变了资本主义必然灭亡的命运
(C) 国际共产主义运动当今正处在低潮时期
(D) 社会主义取代资本主义是一个长期的曲折的过程
答案：B 　知识点：社会主义理论与实践
2.实现社会主义的必要政治前提是(　　)。
(A) 建立无产阶级与资产阶级的联合专政 (B) 建立资产阶级专政
(C) 建立无产阶级专政                 (D) 成立无产阶级政党
答案：D 　知识点：社会主义理论与实践
3.社会主义的本质是(　　)。
(A) 无产阶级成为统治阶级        (B) 不断自我调节，人民成为主人
(C)建立无产阶级专政
(D)解放生产力，发展生产力，消灭剥削，消除两极分化，实现共同富裕
答案：D 　知识点：社会主义理论与实践
4.当代社会主义社会的改革是(　　)。
(A) 改变社会主义的经济运行形式(B) 改变社会主义的基本政治制度
(C) 对原有经济体制的根本性变革(D) 改变社会主义的基本经济制度
答案：C 　知识点：社会主义理论与实践
5.下列哪项不是列宁关于社会主义革命和建设的理论?(　　)。
(A) 社会主义革命可能在一国、几国获得胜利 (B) 不断自我调节，人民成为主人
(C) 新经济政策                           (D) 建设具有本国特色的社会主义
答案：D 　知识点：社会主义理论与实践
6.以下几种观点正确的一项是：
(A) 社会主义初级阶段必须逐步消灭商品生产，货币交换。 
(B) 社会主义初级阶段全部生产资料归全社会所有。
(C) 社会主义初级阶段，是整个建设有中国特色社会主义很长历史过程中的初始阶段。
(D) 社会主义初级阶段没有阶级对立和阶级差别，国家开始消亡但尚未完全消亡。
答案：C 　知识点：社会主义理论与实践
7.以下几种观点正确的一项是：
(A) 社会主义初级阶段对全部个人消费品实行各尽所能、按劳分配。
(B) 社会主义初级阶段全部生产资料归全社会所有。
(C) 社会主义初级阶段执政党的最大政治任务是保持执政地位。
(D) 社会主义初级阶段是社会主义必经的历史阶段。
答案：D 　知识点：社会主义理论与实践
8.以下几种观点正确的一项是：
(A) 实际上社会主义改革是存在固定模式的。
(B) 在一个相当长的历史时期内，社会主义国家在经济上落后于发达资本主义国家，有的甚至落后很远。这就决定了在社会主义制度下必须把大力发展生产力作为根本任务，努力完成别的国家在资本主义条件下实现的工业化和生产社会化、商品化、现代化的艰巨任务。 
(C) 当前的社会主义改革主要是对社会主义基本制度的改革。
(D) 谈到社会主义改革的目的，不能总是强调更好地实现最广大人民群众的利益。
答案：B 　知识点：社会主义理论与实践
9.以下几种观点正确的一项是：
(A) 历史文化传统的差异性并不是造成社会主义发展道路多样性的重要条件。
(B) 当前甚至今后在一个较长时期内，经济全球化趋势将仍然处在社会主义国家主导之下。
(C) 社会主义改革关键是要坚持改革的正确方向，改革方式和步骤并不重要。
(D) 剩余价值学说的发现，对社会主义从空想变成科学，起到极其关键的作用。
答案：D 　知识点：社会主义理论与实践
10.以下几种观点正确的一项是：
(A) 实际上社会主义改革是存在固定模式的。
(B) 当前的社会主义改革主要是对社会主义基本制度的改革。
(C) 谈到社会主义改革的目的，不能总是强调更好地实现最广大人民群众的利益。
(D) 探索社会主义发展道路，必须以当时当地的历史条件为转移，坚持“走自己的路”。
答案：D 　知识点：社会主义理论与实践
11.以下几种观点正确的一项是：
(A) 社会主义初级阶段全部生产资料归全社会所有。 
(B) 社会主义初级阶段对全部个人消费品实行各尽所能、按劳分配。
(C) 社会主义在其初级阶段很多方面都落后于发达的资本主义社会。 
(D) 社会主义初级阶段执政党的最大政治任务是保持执政地位。
答案：C 　知识点：社会主义理论与实践
12.以下几种观点错误的一项是：
(A) 社会主义的特征之一就是：解放和发展生产力，创造高度发达的生产力和比资本主义更高的劳动生产率。
(B) 社会主义的特征之一就是：建立和完善生产资料的多种所有制结构，逐步消灭剥削，消除两极分化，达到共同富裕。
(C) 社会主义的特征之一就是：建立工人阶级和劳动人民的政权，即无产阶级专政或人民民主专政，发展社会主义民主政治，建设社会主义政治文明。 
(D) 社会主义的特征之一就是：以马克思主义为指导，大力发展社会主义文化，建设社会主义精神文明。
答案：B 　知识点：社会主义理论与实践
13.社会主义的本质是解放生产力，发展生产力，消灭剥削，消除(　)，实现共同富裕。
(A) 三大差别(B) 贫富差距(C) 城乡差别(D) 两极分化
答案：D 　知识点：社会主义理论与实践
14.社会主义社会的改革是对原有(　　)的根本性变革。
(A) 基本社会制度(B) 基本政治制度(C) 经济体制(D) 基本经济制度
答案：C 　知识点：社会主义理论与实践
15.马克思把共产主义社会划分为第一阶段和（ ），列宁分别把这两个阶段称为社会主义社会和共产主义社会。
(A) 成熟阶段 (B) 更高阶段(C) 第二阶段(D) 高级阶段
答案：D 　知识点：社会主义理论与实践
16.在一个相当长的历史时期内，社会主义国家在经济上落后于发达资本主义国家，有的甚至落后很远。这就决定了在社会主义制度下必须把（ ）作为根本任务，努力完成别的国家在资本主义条件下实现的工业化和生产社会化、商品化、现代化的艰巨任务。
(A) 实现工业化(B) 大力发展生产力(C) 经济体制改革(D) 满足人民群众的物质需求
答案：B 　知识点：社会主义理论与实践
17.（ ）的差异性并不是造成社会主义发展道路多样性的重要条件。
(A) 历史文化传统(B) 国家经济发展原有水平(C) 生产力原有水平(D) 民族性格
答案：D 　知识点：社会主义理论与实践
18.当前甚至今后在一个较长时期内，经济全球化趋势将仍然处在（ ）国家主导之下。
(A) 发达资本主义(B) 广大第三世界(C) 中国等社会主义(D) 社会主义
答案：A 　知识点：社会主义理论与实践
19.社会主义社会实现了“各尽所能，按劳分配”的原则，就其用“劳动”代替（ ）作为分配标准而言是平等的，但就其把劳动这同一个标准运用在不同情况的人身上而言又是不平等的。
(A) 管理(B) 资本(C) 技术(D) 资金
答案：B 　知识点：社会主义理论与实践
20.社会主义社会实现了“各尽所能，按劳分配”的原则，以人的劳动而不是特权或资本作为分配的标准，就人类社会的分配制度而言（ ）完美的程度。
(A) 早已达到(B) 尚未达到(C) 会立即达到(D) 已达到
答案：B 　知识点：社会主义理论与实践
21.以下几种观点正确的一项是
(A) 在剥削阶级作为阶级不复存在以后，就不再需要保留无产阶级专政的国家机器。
(B) 社会主义的特征之一就是：建立工人阶级和劳动人民的政权，即无产阶级专政或人民民主专政，发展社会主义民主政治，建设社会主义政治文明。 
(C) 从国体上说，社会主义民主表明，社会主义国家采取民主共和国的形式，即按照民主集中制的原则组成政府，管理国家。
(D) 从政体上说，社会主义民主首先表明了社会主义国家政权的阶级性质，即工人阶级和广大劳动人民享有最高的民主权利，并对少数剥削者实行专政。
答案：B 　知识点：社会主义理论与实践
22.经济文化相对落后的国家可以先于发达资本主义国家进入社会主义，是由（ ）所决定的。
(A) 无产阶级的状况(B) 国家经济的落后状况(C) 人民意志(D) 革命的客观形势和条件
答案：D 　知识点：社会主义理论与实践
23.社会主义民主是（ ）的民主，它的本质是人民当家作主。
(A) 全体国民(B) 最初(C) 绝大多数人 (D) 初级形态
答案：C 　知识点：社会主义理论与实践
24.从（ ）上说，社会主义民主首先表明了社会主义国家政权的阶级性质，即工人阶级和广大劳动人民享有最高的民主权利，并对少数剥削者实行专政。
(A) 国家形式(B) 国体、政体(C) 政体(D) 国体
答案：D 　知识点：社会主义理论与实践	
25.从（ ）上说，社会主义民主表明，社会主义国家采取民主共和国的形式，即按照民主集中制的原则组成政府，管理国家。
(A) 权力来源(B) 国体、政体(C) 政体(D) 国体
答案：C 　知识点：社会主义理论与实践
26.社会主义民主与资本主义民主之间（ ）历史联系。
(A) 不一定存在(B) 肯定不存在(C) 偶然存在(D) 存在着一定的
答案：D 　知识点：社会主义理论与实践
27. 改革在人类历史上(　　)，它是对社会体制进行改善和革新的实践活动。
(A) 不具有普遍性(B) 具有普遍性(C) 不具有必然性(D) 具有折衷性
答案：B 　知识点：社会主义理论与实践
28.社会主义民主是（ ）最高类型的民主。
(A) 阶级社会(B) 人类社会(C) 无阶级社会(D) 政党社会
答案：B 　知识点：社会主义理论与实践
29.社会主义民主与资本主义民主之间又存在着根本区别，主要表现在：（ ）不同、阶级本质不同、原则与实践的关系不同等。
(A) 经济基础(B) 选举方式(C) 生产力基础(D) 民主形式
答案：A 　知识点：社会主义理论与实践
30.社会主义民主是社会主义的（ ）。
(A) 经济基础(B) 政治形式 (C) 上层建筑(D) 生产关系
答案：C 　知识点：社会主义理论与实践
31.社会主义从理论到实践的飞跃是通过（ ）实现的。
(A) 谈判(B) 罢工、游行(C) 无产阶级革命(D) 推动当时生产力发展
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
32. (  )社会主义从空想发展到科学。 
(A) 19世纪中叶(B) 18世纪中叶(C) 20世纪初(D) 19世纪初
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
33. ( )社会主义从理论形态发展到建立社会主义制度的实践。 
(A) 18世纪中叶(B) 19世纪初(C) 20世纪初 (D) 19世纪中叶
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
34. 社会主义发展史上的两次飞跃是指（ ）。 
(A) 从空想发展到科学、从理论形态发展到建立社会主义制度的实践
(B) 从空想发展到科学、从理论发展到实践
(C) 从法国到俄国、从俄国到中国
(D) 从一般理论到意识形态、从意识形态到上层建筑
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
35.空想社会主义是早期（ ）意识和利益的先声。 
(A) 先进思想家(B) 小资产阶级(C) 无产阶级(D) 无产阶级思想家
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
36.空想社会主义是批判、否定（ ）的思潮。
(A) 封建主义(B) 小资产阶级(C) 无产阶级(D) 资本主义
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
37.以圣西门、傅立叶、欧文为代表的空想社会主义是科学社会主义的（ ）思想来源。
(A) 直接(B) 间接(C) 唯一(D) 全部 
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
38.空想社会主义（ ）资本主义必然灭亡的命运。  
(A) 看到了(B) 没有看到(C) 只是猜到了(D) 不可能认识到
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
39.空想社会主义（ ）通往理想社会的现实道路。
(A) 找到了(B) 初步找到了(C) 初步实践了(D) 没有找到
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
40.（ ）的发表标志着科学社会主义的问世。
(A) 《德意志意识形态》(B) 《资本论》(C) 《共产党宣言》(D) 《共产主义原理》
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
41.无产阶级革命是彻底消灭一切（ ）的革命。
(A) 私有财产(B) 暴力(C) 落后分子(D) 私有制
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
42.无产阶级革命是要彻底消灭一切（ ）的革命。
(A) 阶级和阶级统治 (B) 阶层分化(C) 劳动差别(D) 贫富差距
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
43.无产阶级革命是（ ）的历史进程。
(A) 不断前进(B) 毕其功于一役(C) 一劳永逸(D) 永不停止
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
44.（ ）是无产阶级革命主要的基本的形式。
(A) 剥夺剥夺者(B) 非暴力革命(C) 政治斗争(D) 暴力革命
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
45.（ ）是无产阶级革命和无产阶级专政的第一次伟大尝试。
(A) 1871年的巴黎工人起义和由此建立的巴黎公社
(B) 俄国十月革命和由此建立的苏维埃政权
(C) 英国的宪章运动及其产生的政权 
(D) 英国的光荣革命和由此建立的政权
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
46.马克思主义（ ）资本主义和平过渡到社会主义的可能性。
(A) 也不完全排除(B) 完全排除了(C) 猜测到(D) 没有论及
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
47.列宁曾认为：经济和政治发展的不平衡是资本主义的（ ）。
(A) 偶然现象(B) 暂时现象(C) 表面现象(D) 绝对规律
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
48.列宁曾得出一个结论：社会主义不能在所有国家内（ ）获得胜利。
(A) 必然(B) 同时(C) 都(D) 一定
答案：B 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
49.十月革命的胜利表明，经济文化相对落后的国家在（ ）历史条件下，可以率先建立社会主义制度。
(A) 任何(B) 外部战争(C) 特定(D) 大多数
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
50.苏维埃政权之初的“战时共产主义政策”（ ）。
(A) 完全失败了(B) 作用甚微(C) 应该长期实行(D) 在当时起了重要作用
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
51.俄国1921年开始实行的“新经济政策”表明（ ）。
(A) 列宁社会主义建设思想发生了重大转变
(B) 斯大林社会主义建设思想发生了重大转变
(C) 列宁社会主义建设思想不可能发生重大转变
(D) 列宁社会主义建设思想具有一贯性、稳定性
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
52.列宁曾对（ ）观点作了精辟论述。
(A) 利用资本主义，建设社会主义(B) 发展资本主义，建设社会主义
(C) 清除资本主义，建设社会主义(D) 保留资本主义，建设社会主义
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
53.20世纪30年代确立的“苏联模式”（ ）。
(A) 是社会主义的唯一模式 (B) 不曾发挥作用就中止了
(C) 曾发挥了较大积极作用(D) 一直也没有显露弊端
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
54.（ ）社会主义从一国实践发展为多国实践。
(A) 20世纪30年代开始 (B) 20世纪20年代开始
(C) 20世纪60年代开始 (D) 第二次世界大战以后
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
55.社会主义国家的人口曾占世界人口的（ ）。
(A) 1/3 (B) 1/2(C) 2/3 (D) 1/4
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
56.社会主义国家领土面积曾占世界陆地面积的（ ）。
(A) 1/3 (B) 1/2 (C) 2/3(D) 1/4
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
57.空想社会主义的贡献之一就是（ ）。
(A) 找到了资本主义灭亡的经济根源(B) 找到了取代资本主义的社会力量
(C) 找到了通向理想社会的现实途径(D) 对资本主义社会制度的尖锐批判
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
58.空想社会主义的局限性之一就是（ ）。
(A) 没有意识到资本主义必然灭亡的历史规律 (B) 只是对未来社会主义新制度进行了描绘
(C) 找不到通向理想社会的现实途径         (D) 没有对资本主义社会制度进行批判
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
59.就其历史作用看，社会主义国家的存在及其影响，在很大程度上（ ）了资本主义和霸权主义在全世界的扩张。
(A) 遏制 (B) 阻止(C) 激起(D) 诱发
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
60.空想社会主义作为一种不成熟的理论，是同当时不成熟的资本主义生产状况、不成熟的（ ）状况相适应的。
(A) 文化(B) 民族(C) 社会(D) 阶级
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
61.空想社会主义（ ）科学的、实践的品格。
(A) 初步显示出(B) 已经具有(C) 不具有(D) 只是理论上具有
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
62. 无产阶级专政的实质，就是（ ）。
(A) 无产阶级坚持对资产阶级的斗争 (B) 无产阶级作为统治阶级消灭资产阶级
(C) 无产阶级自己解放自己         (D) 无产阶级作为统治阶级掌握国家政权
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
63.从资本主义社会到共产主义社会的过渡时期（ ）无产阶级的革命专政。
(A) 要以人民民主代替(B) 必须坚持(C) 不可能一直坚持(D) 不必要始终坚持
答案：B 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
65.社会主义民主是（ ）民主。
(A) 专政之下的(B) 新型的(C) 专政之上的(D) 不分阶级的
答案：B 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
66.社会主义民主是绝大多数人的民主，它的本质是（ ）。
(A) 权力监督(B) 党的领导(C) 人民当家作主(D) 法制
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
67.社会主义民主是社会主义的上层建筑，归根结底是由社会主义的（ ）决定的。
(A) 宪法(B) 人民(C) 经济基础(D) 党的领导
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
68.社会主义民主与资本主义民主（ ）的关系。
(A) 没有必然(B) 有现象上(C) 有本质上(D) 是批判继承
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
69.社会主义民主与资本主义民主具有某些（ ）的历史联系。
(A) 民主形式 (B) 党性上 (C) 本质上(D) 血统上
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
70.社会主义民主与资本主义民主之间又存在着根本区别，主要表现在：经济基础不同、（ ）不同、原则与实践的关系不同等。
(A) 阶级本质(B) 选举方式(C) 生产力基础(D) 民主形式
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
71.社会主义民主是人类社会（ ）类型的民主。
(A) 阶级(B) 最高(C) 政党(D) 法制
答案：B 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
72.社会主义可能在一国或数国首先取得胜利的理论的科学依据是(　)。 
(A) 生产关系适应生产力发展的规律    (B) 剩余价值规律
(C) 资本主义经济政治发展不平衡规律  (D) 上层建筑适应经济基础的规律
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
73.以下几种观点正确的一项是：
(A) 马克思主义政党在初期只是为最低纲领而奋斗，到后期才为最高纲领而奋斗。
(B) 资本主义的灭亡和社会主义的胜利是资本主义自身的客观经济规律所导致的必然结果。
(C) 共产党在刚成立时还没有制定自己的政治纲领。
(D) 马克思主义政党的这种先进性首先是由各个党员本身的先进性决定的。
答案：B 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
74.以下几种观点正确的一项是：
(A) 资本主义的灭亡必须通过无产阶级反对资产阶级的阶级斗争才能实现。
(B) 马克思主义政党由工人阶级先进分子组成，所以排斥来自于其他阶级和阶层的人入党。 
(C) 吸收来自于其他阶级和阶层的具备了党员条件的人加入马克思主义政党，会影响党的先进性。
(D) 马克思主义政党的先进性首先是由各个党员本身的先进性决定的。
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
75.以下几种观点正确的一项是：
(A) 无产阶级专政的最终目标是要消灭剥削、消灭阶级，进到无阶级社会。 
(B) 随着专政职能的逐渐缩小，民主职能逐步扩大，社会主义民主政治得到充分发展，作为国家制度的民主也将越来越完善，这一趋势永远不会改变。 
(C) 取消无产阶级专政的观点在任何时候都是无产阶级政党所反对的。
(D) 把社会主义民主理解为社会主义的国家制度，这实质上是反民主的观点。
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
76.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) 无产阶级专政也是建设社会主义民主的需要。
(B) 随着专政职能的逐渐缩小，民主职能逐步扩大，社会主义民主政治得到充分发展，作为国家制度的民主也将越来越完善，这一趋势永远不会改变。 
(C) 取消无产阶级专政的观点在任何时候都是无产阶级政党所反对的。 
(D) 把社会主义民主理解为社会主义的国家制度，这实质上是反民主的观点。
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
77.以下几种观点正确的一项是：
(A) 无产阶级专政就是工人阶级领导全体劳动者，团结一切可以团结的力量，在人民内部实行民主和对敌人实行专政，以消灭剥削、消灭阶级为使命的新型国家政权。 
(B) 随着专政职能的逐渐缩小，民主职能逐步扩大，社会主义民主政治得到充分发展，作为国家制度的民主也将越来越完善，这一趋势永远不会改变。
(C) 取消无产阶级专政的观点在任何时候都是无产阶级政党所反对的。
(D) 把社会主义民主理解为社会主义的国家制度，这实质上是反民主的观点。 
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
78.以下几种观点正确的一项是：
(A) 社会主义初级阶段，民主主要是经济和社会全面权利上的民主。
(B) 党的领导有一个不断发展和完善的过程。在党的思想领导方面，有一个不断提高领导水平，提高执政能力的问题。 
(C) 东欧剧变、苏联解体，最深刻的教训是：放弃了社会主义道路，放弃了无产阶级专政，放弃了共产党的领导地位，放弃了马克思列宁主义。 
(D) 在社会主义初级阶段要妥善处理改革、发展与稳定的关系，但稳定是第一位的，处于统领地位。
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
79.以下几种观点错误的一项是：
(A) 取消无产阶级专政的观点在任何时候都是无产阶级政党所反对的。
(B) 无产阶级专政是以工农联盟为阶级基础的国家政权。 
(C) 社会主义时期还存在着一定范围的阶级斗争。
(D) 无产阶级专政也是建设社会主义民主的需要。
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
80.以下几种观点正确的一项是：
(A) 社会主义民主只是目的，不是手段。 
(B) 社会主义民主不是目的，也不是手段，只是制度。
(C) 社会主义民主只是手段，不是目的。 
(D) 社会主义民主是目的和手段的统一。
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
81.以下几种观点正确的一项是
(A) 社会主义民主只是目的，不是手段。 
(B) 社会主义民主与资本主义民主之间并不存在必然的历史联系。
(C) 社会主义民主只是手段，不是目的。 
(D) 社会主义民主与资本主义民主之间存在着一定的历史联系。
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
82.从资本主义社会到共产主义社会的过渡时期必须坚持（ ）
(A) 剥夺剥夺者(B) 无产阶级的革命专政(C) 阶级斗争(D) 暴力革命
答案：B 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
83.（ ）与全人类的解放是完全—致的。
(A) 马克思主义政党的命运 (B) 工人阶级的解放 
(C) 马克思主义政党的发展 (D) 马克思主义政党的归宿
答案：B 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
84.总的来说，三个不同时期的空想社会主义者（ ）特点：痛恨和揭露资本主义社会的一些弊端，追求理想的未来社会，对未来社会充满憧憬。
(A) 各有其(B) 依次的(C) 分别的突出特点(D) 有共同的
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
85.空想社会主义是科学社会主义的理论先驱，是研究科学社会主义理论与实践的（ ）。
(A) 逻辑起点(B) 基本原则(C) 基本方法(D) 重点内容
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
86.改革在人类历史上具有普遍性，它是(　　)。
(A) 革命阶级反对反动统治阶级的斗争   (B) 对社会体制进行改善和革新 
(C) 统治阶级向被统治阶级妥协         (D) 社会制度更替的一种形式
答案：B 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
87.无产阶级革命的根本问题是(　　)。
(A) 党的领导问题 (B) 建立革命统一战线问题 (C) 武装斗争问题 (D) 国家政权问题
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
88.下列哪项不属于苏俄新经济政策的内容?(　　) 
(A) 大力发展商业，建立工业和农业的结合点 (B) 民族资本的社会主义改造
(C) 用粮食税代替余粮征集制               (D) 加强同资本主义国家的经济合作与交往
答案：B 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
89.社会主义由空想发展为科学是由于创立了(　　)。
(A) 劳动价值论和唯物史观   (B) 剩余价值学说和无产阶级革命理论
(C) 剩余价值学说和唯物史观 (D) 阶级斗争和暴力革命理论
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
90.马克思把共产主义社会划分为（ ）和高级阶段，列宁分别把这两个阶段称为社会主义社会和共产主义社会。
(A) 低级阶段(B) 初级阶段(C) 初建阶段(D) 第一阶段
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
91.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) 苏联模式从政治方面来看，主要表现为过度集权的党和国家领导体制，自上而下的干部任命制，软弱而低效的监督机制等。 
(B) 苏联模式的弊端主要是，虽然发挥了市场的作用，但集中过多，管得过死，严重束缚企业和劳动者的积极性。
(C) 苏联模式从政治方面来看，主要表现为过度集权的党和国家领导体制，自上而下的干部任命制，过分严密和苛刻的监督机制等。
(D) 苏联模式从经济方面来看，主要是由经济发展战略和基本经济制度两部分组成。
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
92.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) 空想社会主义是科学社会主义的理论先驱，是研究科学社会主义理论与实践的逻辑起点。 
(B) 取消无产阶级专政的观点在任何时候都是无产阶级政党所反对的。 
(C) 把社会主义民主理解为社会主义的国家制度，这实质上是反民主的观点。
(D) 资本主义的灭亡和社会主义的胜利是资本主义和社会主义自身的客观经济规律所导致的必然结果。
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
93.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) 十月革命的胜利证实了列宁关于帝国主义时代社会主义革命可以首先在一个或几个经济发达国家取得胜利的新论断。
(B) “战时共产主义”政策作为一种迫于战争和经济破坏而不得不实行的错误政策。 
(C) 空想社会主义的发展大体上可分为三个阶段，即16、17世纪早期空想社会主义、18世纪的批判的空想社会主义、19世纪初期空想平均社会主义。
(D) 总的来说，三个不同时期的空想社会主义者有共同的特点：痛恨和揭露资本主义社会的一些弊端，追求理想的未来社会，对未来社会充满憧憬。
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
94.以下几种观点正确的一项是（ ）。
(A) 唯物史观是科学社会主义的理论基石。 
(B) 工人运动是封建社会末期社会基本矛盾发展的必然产物。
(C) 工人运动的发展是马克思主义政党产生的唯一条件。 
(D) 当前甚至今后在一个较长时期内，经济全球化趋势将仍然处在社会主义国家主导之下。
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
95.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) 列宁在《布列斯特和约》等一系列著作中，列宁制定了苏维埃俄国向社会主义过渡的初步计划，提出了进行社会主义改造的方法和途径等措施。
(B) 列宁在《国家与革命》中则明确地把共产主义社会第一阶段称为社会主义社会。 
(C) 直到1921年3月，俄共(布)召开十大，列宁社会主义建设思想还没有发生重大转变。
(D) 列宁逝世后，联共(布)党内及理论界在苏联社会主义发展道路问题上出现了严重分歧，争论的结果是斯大林的理论和政策主张也没有占据主导的地位。
答案：B 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
96.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) 苏联模式的弊端主要是，虽然发挥了市场的作用，但集中过多，管得过死，严重束缚企业和劳动者的积极性。
(B) 苏联模式从政治方面来看，主要表现为过度集权的党和国家领导体制，自上而下的干部任命制，过分严密和苛刻的监督机制等。
(C) 苏联模式从经济方面来看，主要是由经济发展战略和基本经济制度两部分组成。
(D) 苏联模式的弊端阻碍了社会多个方面的健康发展。
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
97.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) 资本主义的灭亡和社会主义的胜利是资本主义和社会主义自身的客观经济规律所导致的必然结果。 
(B) 资本主义的灭亡必须通过无产阶级反对资产阶级的暴力革命才能实现，除此之外别无他途。 
(C) 十月革命的胜利证实了列宁关于帝国主义时代社会主义革命可以首先在一个或几个经济发达国家取得胜利的新论断。 
(D) 社会主义作为一种批判和否定资本主义的思潮，起源于人类刚刚进入资本主义时代的16世纪。
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
98.20世纪初社会主义从(  )形态发展到建立社会主义制度的实践。
(A) 空想(B) 抽象 (C) 理论(D) 萌芽
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
99.（ ）是早期无产阶级意识和利益的先声。
(A) 科学社会主义(B) 历史唯物主义 (C) 空想社会主义 (D) 剩余价值论
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
100.空想社会主义是批判、否定资本主义的（ ）。
(A) 科学幻想(B) 武装斗争(C) 革命实践(D) 思潮
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
101.以圣西门、傅立叶、欧文为代表的空想社会主义是（ ）的直接思想来源。
(A) 科学社会主义(B) 马克思主义哲学(C) 剩余价值论(D) 马克思主义政治经济学
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
102.（ ）看到了资本主义必然灭亡的命运。
(A) 空想社会主义(B) 康德 (C) 孙中山(D) 斯密
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
103.（ ）从理论到实践的飞跃是通过无产阶级革命实现的。
(A) 空想社会主义(B) 辩证唯物主义(C) 社会主义 (D) 群众史观
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
104.马克思恩格斯对资本主义批判的高明之处在于，他们不是只看到资本主义社会的弊端，而是进一步揭示出弊端的根源，揭示出资本主义发展中（ ）的力量，发现资本主义的矛盾运动中孕育着的新社会因素，并以此作出对未来社会特点的预见。
(A) 自我肯定(B) 自我否定(C) 肯定(D) 进步
答案：B 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
105. 就其历史作用看，（ ）的存在及其影响，在很大程度上遏制了资本主义和霸权主义在全世界的扩张。
(A) 社会主义国家(B) 科学社会主义理论(C) 空想社会主义理论(D) 空想社会主义
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
106.俄国1921年开始实行的（ ）表明列宁社会主义建设思想发生了重大转变。
(A)新经济政策(B)战时共产主义政策(C)苏联模式(D)利用资本主义，建设社会主义的政策
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
107.列宁曾认为：经济和政治发展的（ ）是资本主义的绝对规律。 
(A) 偶然性(B) 先进性(C) 平衡性(D) 不平衡
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
108.马克思主义也不完全排除资本主义和平过渡到社会主义的（ ）。
(A) 可能性(B) 必要性 (C) 必然性(D) 现实性
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
109.暴力革命是（ ）主要的基本的形式。
(A) 政权更迭(B) 无产阶级专政(C) 政治斗争(D) 无产阶级革命
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
110.（ ）革命是彻底消灭一切私有制的革命。
(A) 农民(B) 新民主主义(C) 空想社会主义(D) 无产阶级
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
111.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) 马克思主义政党在初期只是为最低纲领而奋斗，到后期才为最高纲领而奋斗。
(B) 巴黎公社革命是建立无产阶级专政的第一次伟大尝试。 
(C) 共产党在刚成立时还没有制定自己的政治纲领。 
(D) 马克思主义政党是按照少数服从多数这一原则组织起来的团结统一的党。
答案：B 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
112.20世纪（ ）确立的“苏联模式”曾发挥了较大积极作用。
(A) 20年代 (B) 50年代 (C) 30年代(D) 40年代
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
113.空想社会主义作为一种（ ）的理论，是同当时不成熟的资本主义生产状况、不成熟的阶级状况相适应的。
(A) 落后(B) 超越历史阶段(C) 空洞(D) 不成熟
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
114.空想社会主义（ ）科学的、实践的品格。
(A) 初步显示出(B) 已经具有(C) 不具有(D) 只是理论上具有
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
115.无产阶级专政的（ ），就是无产阶级作为统治阶级掌握国家政权。
(A) 标志 (B) 形式(C) 历史特点(D) 实质
答案：D 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
116.社会主义由空想发展为科学是由于创立了剩余价值学说和(　　)。
(A) 劳动价值论(B) 无产阶级革命理论 (C) 唯物史观(D) 阶级斗争理论
答案：C 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
117.苏联模式从政治方面来看，主要表现为（ ），自上而下的干部任命制，软弱而低效的监督机制等。
(A) 过度集权的党和国家领导体制   (B) 集中过多，管得过死
(C) 一党专制                     (D) 僵化的基本政治制度
答案：A 　知识点：社会主义制度的建立、发展与完善
118.马克思主义政党是新型的（ ）政党。
(A) 民族主义(B) 国家(C) 全民(D) 革命
答案：D 　知识点：马克思主义政党	
119.马克思主义政党是（ ）的先锋队。
(A) 工人阶级(B) 国家(C) 国民(D) 某一民族
答案：A 　知识点：马克思主义政党
120.马克思主义政党是（ ）与工人运动相结合的产物。
(A) 科学社会主义(B) 社会主义运动(C) 先进文化(D) 民族解放
答案：A 　知识点：马克思主义政党
121.马克思主义政党的产生需要两个条件：一是（ ），二是科学社会主义理论的传播。
(A) 暴力革命的发展(B) 工人运动的发展(C) 民族解放运动的发展(D) 革命领袖的诞生
答案：B 　知识点：马克思主义政党
122.恩格斯说过，（ ），是马克思主义政党具有“内在力量”的标志。
(A) 敢于斗争(B) 吐故纳新(C) 勇于自我批评(D) 相信青年
答案：C 　知识点：马克思主义政党
123.马克思主义政党的组织原则是（ ）。
(A) 全党服从中央(B) 党在宪法和法律范围内活动 (C) 民主集中制(D) 少数服从多数
答案：C 　知识点：马克思主义政党
124.总的讲，马克思主义政党在革命斗争中起着思想领导、（ ）、组织领导的作用。
(A) 战略领导(B) 军事领导(C) 政治领导(D) 方向领导
答案：C 　知识点：马克思主义政党
125.马克思主义政党是社会主义建设的领导核心。党领导人民，通过党和国家的各种组织，通过把党的路线、方针、政策上升到（ ）的地位，实际地组织和领导国家的建设。
(A) 最高(B) 国策(C) 法律(D) 战略
答案：C 　知识点：马克思主义政党
126.总的讲，马克思主义政党在革命斗争中起着（ ）、政治领导、组织领导的作用。
(A) 战略领导(B) 军事领导(C) 思想领导(D) 方向领导
答案：C 　知识点：马克思主义政党
127.马克思主义政党的（ ）是民主集中制。
(A) 领导方式 (B) 纪律原则(C) 组织原则(D) 领导原则
答案：C 　知识点：马克思主义政党
128.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) 工人运动的发展是马克思主义政党产生的唯一条件。
(B) 科学社会主义理论的传播是马克思主义政党产生的唯一条件。
(C) 马克思主义政党由工人阶级先进分子组成，所以排斥来自于其他阶级和阶层的人入党。
(D) 马克思主义政党的先进性首先是由工人阶级本身的先进性决定的。
答案：D 　知识点：马克思主义政党
129.实现社会主义的(　　)是成立无产阶级政党。
(A) 必要精神前提(B) 必要物质前提(C) 必要思想前提(D) 必要政治前提
答案：D 　知识点：马克思主义政党
130.（ ）6月成立的共产主义者同盟，就是马克思恩格斯把科学社会主义理论与工人运动相结合，建立的第一个国际性的党组织。
(A) 1848年(B) 1871年(C) 1917年(D) 1847年
答案：D 　知识点：马克思主义政党
131.马克思主义政党是按照（ ）这一原则组织起来的团结统一的党。
(A) 全党服从中央(B) 民主集中制(C) 下级服从上级(D) 少数服从多数
答案：B 　知识点：马克思主义政党
132.吸收来自于其他阶级和阶层的具备了党员条件的人加入马克思主义政党，不会影响党的（ ）。
(A) 先进性(B) 包容性(C) 开放性(D) 时代性
答案：A 　知识点：马克思主义政党
# 第七章
1.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) 完全可以根据我们对社会结构的认识，首先从社会精神生活等方面去把握共产主义社会的基本特征。
(B) 共产主义作为崇高的理想目标，要在未来才能实现，而作为一种追求理想的实际的运动，则已熔铸于我们的实际生活中。 
(C) 共产主义一定会实现，是以社会发展规律以及社会主义社会的主要矛盾发展为依据的。
(D) 马克思主义从社会形态交替规律上对共产主义理想实现的必然性作了一般性的历史观论证，但没有通过对资本主义社会的具体剖析，作具体实证的证明。
答案：B 　知识点：共产主义理想及社会特征
2.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) 共产主义社会本身也不会是一种没有任何阶级矛盾的社会，不会是—种不需要也不能够进步改善和发展的静止状态。
(B) 只有社会分工的消除才能为人的自由而全面的发展创造条件。 
(C) 共产主义是人类解放的开始，那时人类将最终从支配他们生活和命运的异己力量中解放出来，实现从自由王国向必然王国的飞跃，开始自觉地创造自己的历史。
(D) 在全世界实现共产主义，首先将取决于社会主义国家的巩固和发展，取决于这些国家所经历的社会主义建设的历史进程。
答案：D 　知识点：共产主义理想及社会特征
3.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) 共产主义一定会实现，是以社会发展规律以及社会主义社会的主要矛盾发展为依据的。
(B) 马克思主义从社会形态交替规律上对共产主义理想实现的必然性作了一般性的历史观论证，但没有通过对资本主义社会的具体剖析，作具体实证的证明。 
(C) 试图跳过社会主义阶段而直接进入共产主义社会，是不可能实现的。 
(D) 整个共产主义社会中，领导者必然是马克思主义政党。
答案：C 　知识点：共产主义理想及社会特征
4.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) “各尽所能，按需分配”的实现具有重大的意义，它将最终实现人类在分配上的真正平等。
(B) 到了共产主义社会劳动能力是分配消费品的依据。
(C) 到了共产主义社会劳动时间依然会左右消费品的分配。
(D) 到了共产主义社会社会分工同样会造成人们的利益差别。
答案：A 　知识点：共产主义理想及社会特征
5.以下几种观点的一项是：（ ）。
(A) 到了共产主义社会一切社会组织管理机构必然消亡。 
(B) 到了共产主义社会社会分工将趋于消亡。
(C) 到了共产主义社会社会分工同样会造成人们的利益差别。 
(D) 共产主义社会中人的自由而全面的发展指的是全体社会成员的发展，或每一个人的发展，而不是只有一部分人的发展。
答案：D 　知识点：共产主义理想及社会特征
6.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) 共产主义社会不仅社会是和谐的，而且社会与自然之间也达成了和谐。 
(B) 到了共产主义社会劳动能力是分配消费品的依据。 
(C) 到了共产主义社会劳动时间依然会左右消费品的分配。 
(D) 到了共产主义社会社会分工同样会造成人们的利益差别。
答案：A 　知识点：共产主义理想及社会特征
7.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) 到了共产主义社会一切社会组织管理机构必然消亡。 
(B) 到了共产主义社会社会分工将趋于消亡。
(C) 到了共产主义社会社会分工同样会造成人们的利益差别。 
(D) 到共产主义社会，阶级将会消亡，阶级斗争也随之消失。
答案：D 　知识点：共产主义理想及社会特征
8.以下几种观点正确的一项是：（ ）。
(A) 共产主义社会将逐步废除私有制，实行普遍的生产资料公有制。
(B) 共产主义社会本身也不会是一种没有任何阶级矛盾的社会。
(C) 只有社会分工的消除才能为人的自由而全面的发展创造条件。 
(D) 试图跳过社会主义阶段而直接进入共产主义社会，是不可能实现的。
答案：D 　知识点：共产主义理想及社会特征
9.下列观点中错误的一项是：（ ）。
(A) 共产主义理想是能够实现的理想，它与一切空想和幻想有着本质的区别。 
(B) 共产主义理想作为一种社会理想，是在对人类社会发展规律认识的基础上设立的社会发展目标。
(C) 虽然目前共产主义社会的实现还不具有客观必然性，但完全可以根据历史规律和历史趋势对其轮廓和基本特征不断加深认识。 
(D) 共产主义理想的实现不靠什么神秘的力量完全靠社会的发展和进步，靠人民群众的实践。
答案：C 　知识点：共产主义理想及社会特征
10.共产主义社会本身也不会是一种没有任何（ ）的社会。
(A) 军事冲突(B) 阶级矛盾(C) 国家冲突(D) 矛盾
答案：D 　知识点：共产主义理想及社会特征
11.共产主义社会（ ）社会分工。
(A) 依然存在(B) 消除了(C) 不可能存在(D) 会逐步消除
答案：A 　知识点：共产主义理想及社会特征
12.关于共产主义社会的描述正确的一项是：（ ） 
(A) 社会分工同样会造成人们的利益差别 (B) 社会分工将趋于消亡
(C) 劳动时间依然会左右消费品的分配   (D) 劳动能力不是分配消费品的依据
答案：D 　知识点：共产主义理想及社会特征
13.共产主义社会，（ ）不再仅仅是谋生的手段，而成为“生活的第一需要”。
(A) 劳动(B) 实践(C) 改造世界(D) 经商
答案：A 　知识点：共产主义理想及社会特征
14.在共产主义社会，人的发展是自由的发展，是建立在（）高度自由自觉基础上的发展，而不是强迫的发展。
(A) 群体(B) 个体(C) 整体(D) 精神
答案：B 　知识点：共产主义理想及社会特征
15.实现人的自由而全面的发展，是马克思主义追求的（ ），也是共产主义社会根本特征。
(A) 社会制度(B) 根本价值目标(C) 社会形态(D) 个人理想
答案：B 　知识点：共产主义理想及社会特征
16.以下不属于“三大差别”的是（ ）。
(A)城市与乡村的差别(B)脑力劳动与体力劳动的差别(C)地区差别(D)工业与农业的差别
答案：C 　知识点：共产主义理想及社会特征
17.到共产主义社会，作为阶级压迫工具的军队、警察、监狱等将（ ）。
(A) 继续发挥作用(B) 失去作用(C) 不会消亡(D) 发挥新的作用
答案：B 　知识点：共产主义理想及社会特征
18.到共产主义社会，（ ）将失去它的镇压对象和必要性。
(A) 政党(B) 国家(C) 人民(D) 公民
答案：B 　知识点：共产主义理想及社会特征
19.社会生产力高度发展，产品极大丰富，是共产主义社会实现的必要条件，又是共产主义社会的（ ）。
(A) 生产方式(B) 经济基础(C) 社会形态(D) 一个重要特征
答案：D 　知识点：共产主义理想及社会特征
20.马克思主义经典作家展望未来社会的科学立场和方法之一就是：在剖析（ ）旧世界中阐发未来新世界的特点。
(A) 资本主义社会(B) 人类社会 (C) 一切(D) 欧洲社会
答案：A 　知识点：共产主义理想及社会特征
21.由社会主义向共产主义过渡的首要条件是(　　)。
(A) 社会生产力的高度发展，社会产品极大丰富 (B) 消灭一切阶级差别、三大差别
(C) 科学文化事业的极大发展                 (D) 人们的共产主义觉悟极大提高
答案：A 　知识点：共产主义理想及社会特征
22.目前共产主义社会的实现（ ）客观必然性。
(A) 还不具有(B) 在短期内还不具有(C) 已经显示出 (D) 在较长的时期内还不具有
答案：C 　知识点：共产主义理想及社会特征
23.无论哪一个社会形态，在它所能容纳的全部生产力发挥出来以前，是决不会（ ）。
(A) 灭亡的(B) 进步的(C) 退步的(D) 发展的
答案：A 　知识点：共产主义理想及社会特征
24.新的更高的生产关系，在它的物质存在条件在旧社会的胎胞里成熟以前，是决不会（）。
(A) 出现的(B) 消失的(C) 灭亡的(D) 倒退的
答案：A 　知识点：共产主义理想及社会特征
25.由社会主义向共产主义过渡的首要条件是(　　)，社会产品极大丰富。
(A) 社会生产力的高度发展     (B) 消灭一切阶级差别
(C) .科学文化事业的极大发展  (D) 人们的共产主义觉悟极大提高
答案：A 　知识点：共产主义理想及社会特征
26.马克思在《(政治经济学批判)序言》中提出了“两个决不会”，即：无论哪一个社会形态，在它所能容纳的全部生产力发挥出来以前，是决不会灭亡的；（   ）。
(A) 新的更高的生产关系，在它的物质存在条件在旧社会的胎胞里成熟以前，是决不会出现的。 
(B) 所以，旧的生产关系决不会在新的社会制度下留下任何残余。
(C) 所以，用和平方式去建立新型的社会制度是决不会成功的。 
(D) 新的生产关系是决不会在旧的社会形态之下萌芽的。
答案：A 　知识点：共产主义理想及社会特征
27.（ ），是马克思主义政党奋斗的最高纲领。
(A) 实现世界大同 (B) 在全世界实现共产主义(C) 在全世界执政(D) 实现世界和平
答案：B 　知识点：共产主义理想及社会特征
28.在全世界实现共产主义，首先将取决于（ ），取决于这些国家所经历的社会主义建设的历史进程。
(A) 资本主义的社会矛盾状况           (B) 资本主义国家灭亡的进程
(C) 资本主义国家中无产阶级政党的发展 (D) 社会主义国家的巩固和发展
答案：D 　知识点：共产主义理想及社会特征
29.只有到了共产主义社会，才能根据人们的（ ）进行生活资料的分配，从而实现分配的真正平等。
(A) 贡献(B) 能力(C) 劳动时间(D) 需要
答案：D 　知识点：共产主义理想及社会特征
30.（ ）中提出了资本主义必然灭亡和社会主义必然胜利的“两个必然”。
(A) 《共产党宣言》(B) 《国家与革命》(C) 《国富论》(D) 《资本论》
答案：A 　知识点：共产主义理想及社会特征
31. 马克思主义从社会形态交替规律上对共产主义理想实现的必然性作了一般性的（ ）论证，也通过对资本主义社会的具体剖析，作了具体实证的证明。
(A) 群众观(B) 实践观(C) 历史观 (D) 真理观
答案：C 　知识点：共产主义理想及社会特征
32.（ ）是走向共产主义的必由之路。 
(A) 社会主义(B) 空想社会主义(C) 战时共产主义(D) 苏联模式的社会主义
答案：A 　知识点：建设中国特色社会主义
33.实现共产主义（ ）超越社会主义发展阶段。 
(A) 有可能(B) 不能(C) 可以(D) 条件具备时可以
答案：B 　知识点：建设中国特色社会主义
34.在社会主义历史时期，民族和国家（）存在。 
(A) 不复(B) 有可能(C) 超越历史条件而(D) 仍然
答案：D 　知识点：建设中国特色社会主义